<ThdlPrototypeExport><corpus name="*"><feature_analysis><tag type="contentTagging" name="Udef_default_anchor" default_category="Udef_default_anchor" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_Rough" default_category="Udef_Rough" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_detail" default_category="Udef_detail" default_sub_category="-"/><tag type="contentTagging" name="Udef_default_anchor" default_category="Udef_default_anchor" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_Rough" default_category="Udef_Rough" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_detail" default_category="Udef_detail" default_sub_category="-"/></feature_analysis></corpus><documents><document filename="第1章＿清朝晚期中国开始沦为半殖民地半封建社会"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor>　　中国，这个东方文明古国，曹经在漫长的岁月里，走在世界的前列。从17世纪中期到18世纪末期，西方英、美、法等国家相继进入资本主义社会。中国却依然在封建主义道路上缓慢发展。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor>　　19世纪30年代，英国率先完成工业革命，成为资本主义头号强国。为了扩大海外殖民地和商品市场。英国迫切要求打开中国的大门。184O年，英国悍然发动了侵略中国的鸦片战争。清政府被迫同英国侵略者签订了中国近代史上第一个不平等条约一一《南京条约》。中国社会开始沦为半殖民地半封建社会。中国历史从此步入旧民主主义革命时期。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor>　　鸦片战争惊醒了先进的中国人。他们睁开眼睛看世界，提出“师夷长技以制夫”的口号。鸦片战争更激化了民族矛盾和阶级矛盾。19世纪中期，洪秀全领导的太平天国运动，是一次伟大的反封建反侵略的斗争，是中国农民战争的最高峰。它虽然失败了，但沉重地打击了中外反动势力。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor>　　为了进一步扩大侵华权益，1856年，英法联合发动了第二次鸦片战争。俄国也乘机蚕食鲸吞中国领土。中国半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿清朝晚期中国开始沦为半殖民地半封建社会</filename><doc_source>第1章＿清朝晚期中国开始沦为半殖民地半封建社会</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第1节＿鸦片战争"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　鸦片战争前夕的中国和世界　鸦片战争前夕，清朝统治下的中国，已经处于封建社会的晚期，危机四伏。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　那时候，中国封建社会自身孕育着的资本主义萌芽正在缓慢发展，而以家庭为单位、“男耕女织”、自给自足的自然经济仍然占统治地位。土地高度集中在皇室、大官僚、大地主手里，农民丧失土地的现象十分严重。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　嘉庆时，皇室直接占有的田地竟达五百五十多万公顷，约占全国耕地的1/10左右。1799年，查出大学士和珅占有田地五万多公顷，他的两个管家也仗势占有土地四千多公顷。京师附近怀柔县大地主郝家占良田六万多公顷。那时候，占全国人口80％的农民，总共才有耕地五百三十多万公顷。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　从乾隆后期开始，清朝政治的腐败日益暴露。官场中，结党营私，互相倾轧，卖官鬻爵，贿赂成风。军队里，装备陈旧，操练不勤，营务废弛，纪律败坏。财政上，国库日益亏空，入不敷出。这种情况促使阶级矛盾激化，农民的反抗斗争越来越激烈。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　官僚百龄出京赴广东巡抚任时，向人借钱作盘费。几年以后，他升任两江总督，动用夫役两千多人搬运个人财物。此外，他还购置了房产六处，良田三百三十多公顷。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　直隶司书王丽南勾结押解工匠代役银的差役，串通24州县官吏，通同作弊，采取私刻印章，重领冒支，挖改库收账目等手段，侵吞国库白银31万两。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　清政府为解决财政困难，公开卖官，嘉庆时期，这项收入总计一亿两千多万两白银。新官上任以后，极力搜括百姓。清政府更加腐败。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　1813年，京郊天理教首领林清领导的一支农民起义军潜入城里，突然攻入皇宫。这支起义军虽然被朴灭，但它直接冲击了最高封建统治者。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　正当清朝衰落之时，欧美资本主义国家迅速崛起。19世纪上半期，英国率先完成工业革命，成为头号资本主义强国。法美等国的工业革命也相继发展起来。它们为夺取更多的销售市场和原料产地，加紧对外扩张。英国的炮舰和走私船，出没在中国东南海域，进行骚扰和侵略。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　1835年，英国工业产量占世界总产量的一半。英国用蒸汽机装备海军炮舰，陆军使用先进的后膛装弹的来复枪和火炮。那时候，英国成为“海上霸王”，它的军舰横行世界，到处进行殖民侵略。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　19世纪上半期，英國侵占印度，又不断对缅句、阿富汗、伊朗等国发动侵略。它在东方建立的殖民体系，已经成为侵略中国的前沿阵地。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　可是，清王朝依旧做着“天朝上国”的迷梦。皇帝和多数大臣闭目塞听，不了解外部的世界和时代的变化。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_3" Term="chap1_3">　　早在乾隆时期，英国派使者马戞尔尼到中国商讨通商事宜。马戛尔尼邀请大将军福康安观看他的卫队演习欧洲新式的火器操法。福康安却冷淡地说：“看亦可，不看亦可。这火器操法，惊来没有什么稀罕！”正是由于长期以来清朝统治集团虚骄自大，不愿意了解西方情况，所以到鸦片战争爆发以后，清朝统治集团对敌情的无知，达到了惊人的地步。中英交战两年了，道光帝还不知道英国在何方。他派人审问英俘，竟提出这样的问题：“究竟该国地方周围几许？”“英吉利到回疆有无旱路可通？”“与俄罗斯是否接攘？”</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　英国的鸦片走私和中国的禁烟运动　从18世纪中期起，在中国对外贸易国里，英国居首位。英国卖给中国的主要商品是呢绒、棉布等；中国卖给英国的主要商品是茶叶、生丝、药材等。中囚处于出超地位。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　从1781年到1790年，中国卖给英国茶叶的总值为九千六百多万银元；而1781年到1793年，英国卖给中国货物的总值仅为一千六百多万银元，只及茶价的1/6。每年有几百万银元从英国流入中国。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　为了扭转对华贸易逆差，英国无耻地向中国走私鸦片，从中国掠走大量白银。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　据不完全统计，鸡片战争前的40年间，英国运入中国的鸦片共四十多万箱，从中国掠走三四亿银元。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　鸦片输人严重危害了清朝统治，湖广总督林则徐、鸿胪寺卿黄爵滋上书道光帝，请求严禁鸦片，情词恳切。道光帝深受震动，任命林则徐为钦差大臣，赴广东查禁鸦片。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　林则徐到达广州，得到两广总督邓廷祯的支持，迅速整顿海防、缉拿烟贩、收缴鸦片。禁烟运劝轰轰烈烈地展开了。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　广东水师总兵韩肇庆负责巡海缉私，他利用职权，从事保护鸦片走私的罪恶活动，从中渔利。林则徐查出韩肇庆的罪行，严惩了这个隐藏在军队里的大蛀虫。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　1839年6月，林则徐下令将缴获英国和美国走私贩的鸦片一百一十多万公斤，在虎门海滩当众销毁。这是中国禁烟运动的伟大胜利。它显示了中华民族反抗外国侵略的坚强决心。领导禁烟运动的林则徐是中华民族伟大的民族英雄。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　鸦片战争的经过　中国禁烟的消息传到英国伦敦，英国政府很快决定对中国发动蓄谋已久的侵略战争。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　早在1833年，英国人在广州出版的《澳门月报》上，发表署名“英国商人”的文章，建议英国政府对中国采取强硬态度。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　1840年6月，英国舰队驶进广东海面，封锁珠江口，进行挑衅，鸦片战争开始。英军见林则徐在广东戒备森严，就沿海北犯，到达天津白河口。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　直隶总督琦善同英军谈判，向英军保证，只要英军退回广东，清政府一定惩治林则徐。不久，英军撤退。道光帝将林则徐革职查办，改派琦善为钦差大臣，赴广东同英军谈判。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_7" Term="chap1_7">　　1841年初，英军扩大侵华战争。在一年多时间里，英军侵占了广东香港岛，又攻占了中国东南沿海的一些城市。中国军民奋起抵抗，涌现出众多的民族英雄。广州附近三元里人民的抗英斗争，显示了中国人民的反侵略精神。但是，清政府组织抵抗很不力，战事节节失利。1842年8月，英国军舰驶抵南京下关江面，列队架炮，扬言攻城。清政府屈服求和，鸦片战争宣告结束。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第1节＿鸦片战争</filename><doc_source>第1章＿第1节＿鸦片战争</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第2节＿鸦片战争的影响"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_8" Term="chap1_8">　　中英《南京条约》　1842年8月，中英两国代表在南京议和。英国侵略者强迫清政府签订了中国近代史上第一个不平等条约——《南京条约》，主要内容有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_9" Term="chap1_9">　　割香港岛给英国；///　　赔款2100万银元；///　　开放广州、厦门、福州、宁波、上海五处为通商口岸；///　　英商进出口货物缴纳的关税税率，中国须同英国商定。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_9" Term="chap1_9">　　1842年8月20日，清政府代表耆英、伊里布、牛鉴三人来到英舰“皋华丽”号上，同英国政府代表璞鼎查正式会谈。在谈判桌上，这三人对英方提出的条件没有任何异议，全部接受。英方十分得意，让他们参观舰上的炮位、以炫耀武力。这三人参观之后，立即上奏道光帝，声称英方火炮“非兵力所能制伏”。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_10" Term="chap1_10">　　第二年，英国又强迫清政府签订中英《五口通商章程》和《虎门条约》，作为《南京条约》的补充条约。英国从中取得了“领事裁判权”、“片面最惠国待遇”、在通商口岸租赁土地、房屋和永久居住的特权。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　中美《望厦条约》和中法《黄埔条约》　1844年，美国强迫清政府签订了不平等的《望厦条约》。这个条约使美国享有英国在《南京条约》及其附件中取得的除割地、赔款外的一切特权，同时还扩大了侵略权益。如美国兵船可任意到中国各通商港口“巡查贸易”；美国人有权在通商口岸“开没医院，建立教堂”等。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　在鸦片战争中，美国竭力为英国发动侵华战争辩护，还派舰队停泊在中国领海上，为英国侵略军助威。在中英《南京条约》签订的时侯，清政府也被迫赔偿美国烟贩近二十五万银元。美国政府看到英国从不平等条约中获得许多好处，就派专使顾盛，于1844年到中国要求订约。顾盛还带了四艘战舰，闯进虎门，驶抵黄埔，以武力相威胁。清政府只好派耆英与顾盛在澳门附近的望厦村，签订了中美《望厦条约》。</Udef_Rough>
<Udef_Rough RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　继美国之后，1844年冬，法国强迫清政府签订了不平等的《黄埔条约》。这个条约使法国享有美国在《望厦条约》中取得的一切特权，同时还规定，允许法国天主教在通商口岸自由传教，修建坟地，清朝地方政府负贵保护教堂和坟地。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　鸦片战争的影响　鸦片战争是资本主义的英国用武力打开中国大门的一场侵略战争。它给中国人民带来了野蛮、屈辱，对中国社会产生了巨大的影响。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　一、社会性质的变化。在政治上，鸦片战争以前，中国是一个独立自主的封建国家，清政府行使全部主权；鸦片战争以后，通过不平等条约，中国的领土、领海、司法、关悦、贸易等主权，开始遭到严重的破坏。在经济上，鸦片战争以前，中国是一个自给自足的封建经济占统治地位的国家；鸦片战争以后，西方资本主义国家利用侵略特权，疯狂地向中国倾销商品和掠夺原料，逐渐把中国市场卷入世界资本主义市场，中国自给自足的封建经济逐步解体。中国开始沦为半殖民地半封建社会。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　二、社会矛盾的变化。随着中国社会性质的变化，中国社会的主要矛盾，由地主阶级和农民阶级的矛盾，开始转变为外国资本主义和中华民族的矛盾，封建主义和人民大众的矛盾；而外国资本主义和中华民族的矛盾，成为各种社会矛盾中最主要的矛盾。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　三、革命任务的变化。鸦片战争以前，中国人民的革命任务是反对本国的封建统治。鸦片战争以后，中国人民肩负起反对外国资本主义侵略和反对本国封建统治的双重革命任务。中国从此进入了旧民主主义革命时期。鸦片战争是中国历史的转折点，是中国近代史的开端。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　1843年至1844年，《南京条约》规定的五处通商口岸相继开放。英国驻上海第一任领事，故意曲解《虎门条约》中关于允许英国人在通商口岸租赁土地、房屋、永久性居住的条款，又以“华洋分居，避免纠纷”为诱饵，迫使上海地方官员，用告示形式，公布了《上海租地章程》。其中规定：“洋泾浜以北，李家庄以南之地，准租与英国商人，为建筑房舍及居住之用。”这足外国侵略者在中国变相攫取的最早的租界。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　战后短短几年，英国输华商品比战前增加了3.5倍，其中棉纺织品占总值的70%以上，增加了4倍多。1845年，福州官员奏称：洋货“充积于厦口”。洋布、洋棉“共质既美，其价复廉，民间之买洋布、洋棉者，十室而九。”因此，“江浙之棉布不复畅销”，“闽产之土布土棉……不能出口。”江苏松江、太仓一带是中国手工棉纺织业中心，素有“衣被天下”的盛名。而鸦片战争以后，由于洋布畅销，“松太布市，销减大半”，东南沿海一些专以纺织为业的乡村，受到很大冲击。尽管这种现象是局部地区的情况，但它表明中国自给自足的封建经济开始解体。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　外国商人还从中国收购大量农、副、土、特产品。其中以丝、茶为大宗。中国丝、茶的大量出口，刹激了国内丝、茶生产的发展。外商操纵着中国丝、茶的出口贸络，使中国丝、茶生产依赖于世界资本主义市场的需要，日益殖民地化、商品化。这在客观上促进了中国商品经济的发展，也瓦解着自给自足的封建经济。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第2节＿鸦片战争的影响</filename><doc_source>第1章＿第2节＿鸦片战争的影响</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第3节＿第二次鸦片战争"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_13" Term="chap1_13">　　英法发动侵略战争　19世纪50年代是世界资本主义迅速发展的时代。扩大国外市场，掠夺殖民地，成为当时资本主义列强的共同愿望。法美两国借口《黄埔条约》和《望厦条约》有12年后修约的规定，英国援引“最惠国待遇”利益“一体均沾”的条款，它们共同向清政府提出“修约”要求，企图借机进一步打开中国市场，扩大侵略权益。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_13" Term="chap1_13">　　中英《南京条约》签订以后，欧洲资产阶级欣喜若狂，“一想到和三万万或四万万人开放贸易，大家好像全都发了疯似的”。他们满以为打开了中国这个广阔的市场，就能大量销售产品，获得高额利润。然而事实并非如此。1855年以前的十多年间，英国对华工业品贸易始终在二百万英镑左右徘徊。英国商人惊奇地发现，拥有3.6亿人口的中国，1853年人均消费英国棉纺织品的价位只有0.75便士；而仅有l4600人的洪都拉斯，却人均消费英国棉纺织品934.5便士，恰好是中国的1246倍。他们把英国棉纺织品在中国滞销的原因归结为中国开放的口岸太少，英国在中国享受的特权太少。他们预料“中国市场的远景却是广阔的，将来它的销量会比全欧洲还要多。”</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　清政府拒绝了英、法、美三国的修约要求。1856年秋，英国借口“亚罗”号事件，悍然出动军舰袭击广州城；法国借口“马神甫事件”，同意和英国共同出兵。英法发动侵略中国的战争爆发了。这次侵略战争实际上是鸦片战争的继续，所以称为“第二次鸦片战争”。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　修约交涉失败以后，西方资本主义列强就叫嚣：“只能在炮口上才有外交”，“必须教训中国人。”</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　“亚罗”号事件发生以后，英国军舰闯入珠江口，向广州进犯。两广总督叶名琛命令沿岸炮台守军不许抗击英军。英军轻而易举地夺取了广州附近的炮台，并一度攻进广州城。美国军舰也以“保护”侨民为名，炮轰广州城。广州人民和部分爱国清军同仇敌忾、奋勇抗击英军，迫使侵略者退出虎门。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　不久，英国国会根据英国驻广州领事巴夏礼歪由“亚罗”号事件事实的报告，决定发动侵略中国的战争，并照会法、美、俄三国，建议联合出兵。美俄两国企图利用英法两国侵略中国，坐收渔人之利。它们虽然没有出兵，但是派公使赶赴香港，替英法两国武装侵略中国积极出谋划策。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　英国派额尔金、法国派葛罗，于1857年率军队到达中国，组成英法联军。年底，英法联军攻陷广州城。两广总督叶名琛被俘，广东巡抚柏贵降敌。英法联军在广州烧杀抢劫，无恶不作，还成立了联军委员会。柏贵仍任原职，替外国侵略者维护殖民统治秩序。这是中国近代史上最早的地方傀儡政权。英法联军在广州维持了近四年的殖民统治。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　《天津条约》和《北京条约》　1858年，美俄两国公使随同英法联军舰队北上，抵达天津白河口外。英、法、美、俄四国公使分别照会清政府。英法两国向清政府提出侵略要求。美俄两国伪装中立，进行“调停”。英法联军夺取了大沽炮台。接着，他们占领天津，并扬言进攻北京。咸丰帝慌忙派人同侵略者议和。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　英法联军北上的时侯，咸丰帝一面命令天津、大沽暗地设防，一面命令直隶总督谭廷襄等要“平心舒气”地与侵略者交涉。1858年4月中旬，英国侵略军头目到达天津白河口外。几天以后，谭廷襄等才率领八千多清兵，仓促赶往大沽口布防。大沽炮台陈旧落后，火炮固定在木制架上，无法调节射程。英法联军趁涨潮时发动进攻，清军在大沽炮台射出的炮弹，多数落到敌军后面。谭廷襄等畏敌逃跑，致使清军士气受挫，大沽失陷。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　英法联军占领天津以后，俄、美、英、法四国于1858年先后强迫清政府分别签订了《天津条约》，主要内容有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_16" Term="chap1_16">　　外国公使进驻北京；///　　增开牛庄、淡水、汉口、南京等10处为通商口岸；///　　外国军舰和商船可以在长江各口岸自由航行；///　　外国人可以到中国内地游历、经商、传教；///　　清政府赔偿英法两国军费各200万两白银，赔偿英商损失200万两白银。</Udef_Rough>
 
<Udef_Rough RefId="chap1_16" Term="chap1_16">　　《天津条约》签订以后，英法联军陆续从大沽口撤退。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　1859年夏，英国和法国公使借口到北京换约，各率一支舰队到达大沽口。清政府通知他们由北塘登陆进京。英法两国公使不予理睬，坚持从白河由舰队护送到北京，并且炮轰大沽炮台。清军爱国将士奋勇还击，重创英法舰队。美国公使率领美国舰队立即援助英法舰队，但没有挽救英法舰队惨败的命运。美国公使由北塘登陆进京换约，骗取了清政府的信任。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　英法舰从惨败的消忽传到英国和法国。英法侵略者叫嚣：“实行大规模的报复”，“占领京城，将皇帝逐出皇宫”，“让英国人成为中国人的主人！”</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　1860年，英法联军再度攻占天津，一路烧杀抢劫，进逼北京。咸丰帝让他的弟弟恭亲王奕䜣担任议和大臣，留守北京，自己逃往承德避暑山庄。接着，英法联军洗劫并焚毁了北京西郊举世闻名的皇家园林圆明园，占领了北京。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　接着，英法联军强迫清政府签订了中英、中法《北京条约》。第二次鸦片战争结束。条约的主要内容有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_18" Term="chap1_18">　　清政府承认《天津条约》有效；///　　增开天津为商埠；///　　割九龙司地方一区给英国；///　　准许华工出国；///　　对英法两国赔款各增至800万两白银。</Udef_Rough>
<Udef_Rough RefId="chap1_18" Term="chap1_18">　　准许华工出国，实际上是准许列强掠卖中国人口，用于开发海外殖民地。1860年前后，外国侵略者以招募“契约华工”为名，把大量中国人贩运到美洲和东南亚各地当苦力，被称为“猪仔”。猪仔的命运同非洲黑奴一样悲惨。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_20" Term="chap1_20">　　俄国侵占我国北方大片领土　从19世纪50年代末到80年代，俄国趁火打劫，侵吞了我国北方一百五十多万平方公里领土。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　第二次鸦片战争的影响　第二次鸦片战争使中国社会半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　在政治上，中国丧失了大片领土和主权；清朝统治者投靠外国侵略者，开始成为他们的附庸与工具，中外反动势力公开勾结，共同镇压中国人民的反抗。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　在经济上，外国侵略势力扩张到沿海各省，并伸向内地，方便了它们倾销商品，掠夺廉价的原料和劳动力，使中国难以抵挡资本主义经济侵略的冲击。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第3节＿第二次鸦片战争</filename><doc_source>第1章＿第3节＿第二次鸦片战争</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第4节＿西方资本主义国家经济势力的入侵"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_5" Term="chap1_default_5">　　列强攫取中国海关管理权　海关税收是国家财政的重要来源。为了对中国进行经济侵略，攫取中国海关管理权成为西方资本主义国家的重要目标。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_6" Term="chap1_default_6">　　中英《南京条约》规定关税协议，中国开始丧失了关税自主权。1853年，小刀会首领刘丽川率众起义，攻占上海县城，捣毁海关。清朝海关监督吴健彰逃跑，海关业务瘫痪。英国领事以履行条约义务，保障中国关税征收为由，夺取上海海关，实行所谓“领事代征制”。小刀会起义被镇压以后，外国侵略者强迫吴健彰签订了《上海海关征税规则》。根据规则，由中国上海道和英、法、美三国各派一名代表组成“税务管理委员会”；议案表决时，中国官员一票按两票计算，但外国委员有三票，处于多数。从此，上海海关成为中国第一个半殖民地性质的海关。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_7" Term="chap1_default_7">　　第二次鸦片战争期间，英法侵略者强迫清政府将上海海关制度推广到各通商口岸，聘请英国人“总司其事”。总理衙门建立以后，清政府任命英国人赫德等为中国海关总税务司。从此，中国海关管理权被英国人操纵了近一个世纪。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_8" Term="chap1_default_8">　　鸦片战争以后，中国成为世界上关税最低的国家。后来《天津条约》附件规定了值百抽五的原则，但实际上洋商进出口货物远没有达到这个水准。这大大有利于西方资本主义国家向中国倾销商品，掠夺资源。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_9" Term="chap1_default_9">　　列强对中国倾销商品掠夺原料　19舌纪中期，西方资本主义国家以走私鸦片、倾销商品、掠夺原料等方式，对中国进行经济侵略。1840年至1860年，列强向中国输入的鸦片比鸦片战争前40年增长了一倍多。1858年底，清政府被迫同意鸦片以“洋药”的名义进口。但为了逃税，外国鸦片贩子仍然猖狂走私。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_10" Term="chap1_default_10">　　鸦片战争以后，西方资本主义国家掀起向中国倾销商品，掠夺原料的狂潮。以英国为例，1837年至1839年，英国输华商品总值平均每年不到100万英镑。1845年英国输华商品总值增长了近一倍半。但是，那时候由于受到中国自然经济的顽强抵抗，外国商品并没有打开中国市场。第二次鸦片战争以后，西方资本主义国家凭借夺取的政治经济特权，才逐步实现向中国倾销商品的愿望。1865年，在对外正当贸易中，中国第一次出现逆差。中国出口的大多是工业原料和土特产品，以丝茶为大宗，还有棉花、大豆、药材、猪鬃等。由于外商操纵市场，压低价格，中国出口的商品蒙受了巨大经济损失。中国已经被卷入资本主义世界市场。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_11" Term="chap1_default_11">　　洋商收购中国土特产品，经常用买办作代理人。如天津租界的“英国皇家四大行”之一的仁记洋行，在宁夏设外庄，垄断收购羊毛；在包头设外庄，垄断收购驼绒；在海拉尔设外庄，垄断收钩兽皮，然后利用中国廉价的劳动力，加工出口，牟取暴利。洋商收购中国土特产品，常常不付现金，而代之以“标期汇票”，以三四个月为一期，实际是赊购。标期汇票还可以辗转流通，到期也未必都能提取。这样，洋行就可以用少量资金套购大批中国土特产品。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_12" Term="chap1_default_12">　　贩卖华工　西方资本主义国家经济势力的侵入，加剧了中国农民的破产。西方殖民者见有机可乘，就收买地痞流氓去诱骗掠拐华工，然后将华工贩卖到海外，充当苦力。19世纪50年代，从广东贩卖出国的华工，每年约五万人。《北京条约》允许华工出国，外国侵略者诱编掠拐华工更为猖獗。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_13" Term="chap1_default_13">　　那时候，由于奴隶贸易已废除，西方的法律规定不容许贩卖人口，殖民者玩弄花招，称“苦力”为自愿出卖劳动力的“契约工人”。曾任英国驻华公使的包令说：“我自己曾在厦门亲眼看见运载苦力的各种布置：几百名苦力被集中在奴隶收容所中，他们被剥去衣服，赤身露体，并且在他们的胸部打上或涂上C（古巴）、P（秘鲁）的字样。”美国驻华公使伯驾说得更明确：“苦力贸易原来同奴隶贸易是一模一样的。”</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_14" Term="chap1_default_14">　　早期外国对中国的资本输出　19世纪70年代以前，西方资本主义国家对中国的经济侵略是以商品输出为主，但是早期的资本输出也已经开始。主要表现是：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_15" Term="chap1_default_15">　　一、办洋行。鸦片战争以后，外国商人在中国投资办洋行。1854年，上海黄浦江畔已经洋行林立，共有一百二十余家。1867年，天津也有洋行17家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_16" Term="chap1_default_16">　　二、开银行。随着洋行的发展，适应贸易需要，方便汇兑，列强开始在中国开办银行。1848年，经“英皇家”特许，英商东方银行上海分行开业。19世纪五六十年代，英国有利银行、麦加利银行、汇丰银行，先后在上海设立分行。那时候，中国没有自己开办的银行；在中国，金融业为外国独霸。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_17" Term="chap1_default_17">　　三、经营轮船公司。轮船是国际贸易的主要运输工具。从19世纪60年代起，西方资本主义国家开始在中国投资经营轮船公司，如美国旗昌轮船公司、英国太古轮船公司等。它们很快垄断了中国远洋和内河的航运。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_18" Term="chap1_default_18">　　四、设工厂。鸦片战争以后，来华商船日益增多，为了维修船舶，外商投资擅自设立船坞。接着，为掠夺中国的资源和剥削廉价的劳动力，外商创办了各种加工厂。1845年，英商柯拜在广州黄埔开设柯拜船坞。到60年代，英美商人在香港、广州、上海开设大小船坞近四十家。19世纪60年代末，俄商在汉口、福州、厦门、九江等地开设砖茶制造场，中国商人的手工茶厂被挤垮了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第4节＿西方资本主义国家经济势力的入侵</filename><doc_source>第1章＿第4节＿西方资本主义国家经济势力的入侵</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第5节＿太平天国运动的兴起和发展"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　太平天国运动兴起的原因　19世纪五六十年代，在中国南方大地上掀起了一场震惊中外的农民大起义一一太平天国运动。它兴起的原因主要有以下几点：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　一、腐败的封建统治和沉重的剥削，导致阶级矛盾的激化。鸦片战争以后、清政府为支付战争赔款，加紧搜括人民。统治更加腐败。贪官污吏、土豪劣绅也乘机勒索百姓。不堪忍受煎熬的劳苦大众纷纷起义。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　二、外国资本主义的侵略，给中国人民带来新的灾难。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　三、自然灾害严重。1846年至1850年，两广地区水、旱、虫灾不断，广大劳动人民陷入饥饿和死亡的困境。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　鸦片战争以后，鸦片输入逐年增长，中国白银大量外流，银贵钱贱的问题愈益严重。农民“昔日卖米三斗，输一亩之课有余；今日卖米六斗，输一亩之课而不足”，赋税负担增加了一倍以上。他们对清朝统治日益不满。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_22" Term="chap1_22">　　从金田起义到定都天京　在农民起义的潮流中，受西方宗教影响的洪秀全，于1843年创立拜上帝教，日的是推翻清朝的统治。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　1814年，洪秀全诞生在广东花县一个农民家庭里。1843年，洪秀全第四次参加科举考试，又名落孙山，精神受到很大刺激。他翻阅从前在广州偶然得到一本宣传基督教的小册子《劝世良言》，受到启发。他决心借助“上帝”的权威，宣传自己的反封建思想，以推翻清朝统治，建立“天下一家，共享太平”的人间“天国”。洪秀全自称是天父上帝的次子。他的同学冯云山和族弟洪仁玕是最早的信徒。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　为了宣传拜上帝，洪秀全把西方基督教义、中国儒家大同思思和农民的平均主义结合起来、用三年时间从事宗教理论建设，撰写出《原道救世歌》《原道醒世训》《原道觉世训》等许多文章。他宣传“皇上帝”是唯一的“真神”；人们都是上帝的“赤子”，在上帝面前人人平等。他提出清朝最高统治者，实乃“阎罗妖”，世间“相凌相夺相斗相杀”，都是“阎罗妖”的罪过。他号召群众起来“共击灭之”。这样，洪秀全就将千百年来中国农民要求平等自由的理想，通过宗教理论表达出来，对广大的劳动人民产生很大的号召力。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　在洪秀全从事宗教理论建设的同时，冯云山在广西桂平紫荆山区组织拜上帝会，发展会员，开展反封建斗争，势力发展到周围数百里。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　紫荆山区峰峦起伏，形势险要。那里居住着瑶族、壮族、汉族人民。各族人民深受地主的剥削压迫，阶级矛盾很尖锐。冯云山以拾粪打谷、做苦工、当塾师为掩护，深入到各族群众中宣传拜上帝，发展了许多会员，深得当地人民的拥护。1847年秋，洪秀全来到紫荆山区，拜上帝会成员受到巨大鼓舞。洪秀全率领会众捣毁神庙，砸碎束缚人民的精神枷锁，拜上帝会声威不断壮大。随着革命斗争的开展，逐步形成了洪秀全、杨秀清、萧朝贵、冯云山、韦昌辉、石达开六人领导核心。到1850年，桂平等十多个县建立起拜上帝会，成员超过一万人。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　1851年初，洪秀全在桂平县金田村宣布起义，建号“太平天国”。太平军遭到地主武装和清军封堵，东奔西突。在转战中，洪秀全在武宣东乡称“天王”。接着，太平军北上，同年秋，攻占永安。太平天国在永安整顿建制，分封王爵，初步建立了政权。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　第二年春，太平军从永安突围，继续北上，冯云山和萧朝贵先后在战斗中牺性。太平军连战连捷，1853年春，占领南京，把南京改名为天京，定为都城，正式建立农民政权，同清朝对峙。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　《天朝田亩制度》　太平天国定都天京以后，颁布了《天朝田亩制度》，废除封建地主阶级土地所有制，报据“凡天下田，天下人同耕”和“无处不均匀”的原则，以户为单位，不论男女，按人口和年龄平均分配土地。关于产品的分配，根据“天下人人不受私，物物归上主”的原则，每户留足口粮，其余归圣库。太平天国通过这一方案，想要建立“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”的理想社会。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_25" Term="chap1_25">　　《天朝田亩制度》是太平天国的革命纲领，突出反映了农民阶级要求废除封建土地所有制的强烈愿望，是几千年来农民反封建斗争的思想结晶。但是，它并没有真正实行过。究其原因主要是：从客观方面说，没有一个安定的环境保证实施分田方案；从主观方面说，平均分配土地与生产、生活资料统归圣库的规定都是空想，根本无法实施。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　太平天国定都天京以后，一直处于清朝军队的包围之中，军事斗争非常紧张，无暇顾及复杂的社会经济改革。但根据《天朝田亩制度》反封建的精神，太平天国在一些占领区内，承认耕者有其田，保护农民劳动果实。在江苏吴县，太平天国“监军提各乡卒长给田凭，每亩钱360文，领凭后租田概作自产，农民窃喜，陆续完纳。”依仗太平天国政权的支持，广大农民纷纷起来反对封建地主剥削，进行抗租斗争。安徽桐城一个地主文人作诗哀叹：“东庄有佃化为虎，司租人至撄其乳。西庄有佃狠如羊，掉头不顾角相当”。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　太平天国的全盛时期　太平军进入天京不久，清军就在天京附近建立了江南大营和江北大营，以围困天京。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　那时太平天国面临的形势是：要推翻清朝统治，必须北伐；要巩固天京革命大本营，必须西征；要断绝清政府的财源，充实自己的经济力量，必须东征。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　太平天国于1853年派林凤祥、李开芳率兵北上，进军北京。朝廷震动，巨商富民准备挈眷迁徙。清政府急忙从各地调集部队围攻北伐军。由于孤军深入，给养和武器供应不足，北伐军经过两年浴血奋战，全部壮烈牺牲。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　北伐战士与敌人顽强搏斗，就连清军将领僧格林沁也不得不承认北伐军“虽被围万分穷蹙，粮米断绝......而或战或守，从容不迫，毫无溃乱情形。”林风祥坚守连镇与数倍于己的敌军多次短兵相接，对峙竟达十个月之久。最后，林凤祥挥舞大刀，一马当先，率众突围，不幸中箭被俘。林凤祥见敌酋“倨傲立而不跪”，临刑时，“刀所及处，眼光犹直视之，终未尝出一声”，表现了视死如归的大无畏革命英雄气概。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　北伐虽然失败了，但它深入到清朝统治中心地区，牵制了敌人的兵力，为太平天国西征和东征的胜利，创造了有利的条件。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　在北伐的同时，太平天国派赖汉英等率兵西征。1853年，西征军夺取安徽、湖北的重镇，然后进入湖南。在湖南，西征军同汉族地主武装曾国藩的湘军交战失利。1855年，石达开指挥西征军在鄱阳湖湖口大败湘军，然后进入江西，迅速攻占了大片土地，巩固了天京革命大本营。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　1856年，太平天国派秦日纲东征，夺取扬州，攻破江北大营。秦日纲又同石达开会师，一举摧毁江南大营，解除了天京之围。太平天国在军事上达到了全盛时期。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　1856年初，清军江北大营三面围困太平军的江北桥头堡瓜洲，并以水师封锁江面，企图截断瓜洲与镇江太平军的联系。瓜洲一旦失守，江北大营的清军就可移师江南与江南大营的清军合围天京。为了粉碎敌人的计划，太平天国统帅部从安徽战场调燕王秦日纲回师东征。东征军与镇江守军夹击清军，打通了天京与镇江的陆路通道。接着，东征军夜渡长江与瓜洲守军会合。第二天，东征军分两路袭击清军，双双告捷，然后直捣清军江北大营总部扬州，取得胜利。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第5节＿太平天国运动的兴起和发展</filename><doc_source>第1章＿第5节＿太平天国运动的兴起和发展</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第6节＿太平天国后期的保卫战"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　天京变乱　太平天国定都天京以后，领导者沉醉于胜利之中，革命进取心逐渐减退，腐朽的思想日益滋长，领导集团内部矛盾尖锐。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　1856年秋，太平天国领导集团内部为争夺权势而分裂。先是韦昌辉杀了杨秀清，继而韦昌辉被处死。接着，由于洪秀全的猜忌，石达开率领精锐部队出走。后来，石达开在四川大渡河陷入清兵包围，全军覆没，他自己也被敌人杀害。</Udef_Rough>
<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　天京变乱使太平天国元气大伤，出现“国中无人”、“朝中无将”的危险局面。清军乘机反扑，重建江北、江南大营，再次围困天京。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　重建领导核心　洪秀全果断任用青年将领陈玉成、李秀成，担任军事指挥，先后封他们为英王、忠王；洪秀全又封族弟洪仁玕为干王，总理朝政。洪仁玕提出了改革内政和建设国家的新力案——《资政新篇》。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　陈玉成14岁随叔父参加金田起义，成为童子兵。在激烈的斗争中，他迅速成长。1854年，西征军包围武昌城，久攻不下。陈玉成侦知武昌城里粮草已尽，带领500人夜袭武昌。他率众登上城墙，摇旗大呼：“天兵到了！”清军惊慌失措，四散逃命。太平军一举攻破武昌城。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　李秀成1851年参加太平军，作战勇敢，屡立战功，由一名普通战士逐渐成长为军事统帅。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　洪仁玕是最早的拜上帝会成员之一。金田起义时，洪仁玕在教书。1852年，他和洪秀全派到广东的使者发动起义，没有成功。洪仁玕被清朝官府逮捕，但很快逃脱，辗转到达香港。在香港，洪仁玕以教书为业，同时学习和研究西方政治、经济、社会等学说。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　太平天国的防御战　1858年，陈玉成、李秀成合力打垮清军江北大营，解除了天京北面的威胁。那时候，湘军趁太平军主力在江苏之机，自江西进犯安徽。安庆外围的太平军据点全部沦陷。陈玉成、李秀成分别率大军救援。他们在三河镇全歼湘军精锐部队，迫使围攻安庆的清军，不战而逃。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　三河镇是太平军屯聚粮食、军火的重要基地。陈玉成、李秀成率军火速援救，在三河镇全歼湘军悍将李续宾的部队六千余人，使湘军遭受重创。曾国藩顿足捶胸，痛哭哀叹：“三河之败，歼我湘人殆近六千，不特大局顿坏，而吾邑士气亦为不扬。”</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1860年，依洪仁玕的计策，李秀成率兵奔袭杭州。江南大营清军分兵援救。李秀成火速回师，与陈玉成等合力攻打江南大营。清军统帅和春向东逃窜。李秀成穷追不舍，和春自杀。李秀成乘胜率军东征苏南，连战连捷。李秀成指挥太平军继续东进，一直打到上海近郊。聚集在上海的官僚、地主、买办，非常惊恐。他们雇用美国人华尔组织洋枪队，抗拒太平军。在进攻上海的战役里，英法侵略军也撕下“中立”伪装，配合清军袭击太平军。太平军损失很大，退回苏州。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　正当太平军同中外反动势力在江浙激战的时候，湘军再次包围安庆。陈玉成和湘军鏖战几个月，未能击退湘军。后来，安庆陷落。陈玉成退守庐州。1862年，由于歹徒出卖，陈玉成被俘，不久，英勇就义。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1860年秋，清政府任命曾国藩为钦差大臣、两江总督、督办江南军务。曾国藩决定全力夺取安庆。他在皖南祁门和皖北太湖设大营，造成夹击态势，又派他的弟弟曾国荃率领湘军掘长壕围困安庆。不久，安庆城里粮食断绝，湘军用地雷轰塌北门城垣，蜂拥而入。太平军将士两万多人全部壮烈战死。清军大肆屠杀三日。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　太平天国的失败　1862年春，清军分路进攻太平军，进而围攻天京。由曾国藩坐镇安庆统筹策应。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1861年冬，慈禧太后授权曾国藩统辖苏、浙、皖、赣四省军务。这样，对付太平军的前线清军，全部归曾国藩统一指挥。曾国藩派曾国荃率领湘军主力，进攻天京；派李鸿章率领淮军伙同英国人戈登指挥的“常胜军”，进攻苏州、常州；派左宗棠率领湘军的一部，进攻浙江。英法侵略者组织中外混合的反动武装，协助左宗棠。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　天京被围，城内粮缺兵弱，将士食野草来充饥。1864年夏，洪秀全病逝。不久，湘军攻破天京。太平军将士同湘军展开巷战，宁肯战死，决不投降。天京的陷落，标志着太平天国运动的失败。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　太平天国失败的原因：从主观方面说，一是农民阶级的局限性。他们提不出一个切合实际的革命纲领，广大将士参加革命的目的井不明确，大多是迫于生计，希望改变贫穷的经济地位；在定都天京以后，领导者封建特权思想膨胀，争权夺利，贪图享乐，结果断送了革命前程。二是战略上的失误。偏师北伐，孤军深入，犯了兵家之大忌。从客观方面说，中外反动势力勾结起来，联合绞杀太平天国，这是中国历史上任何一次农民战争不曾遇到过的新情况。太平天国的悲剧充分说明：由于受阶级和时代的局限，农民阶级不能领导中国革命取得胜利。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　太平天国运动是中国近代史上规模巨大、波澜壮阔的一次伟大的反封建反侵略的农民革命战争。它发生在鸦片战争以后一个新旧交替的时代里，时代赋予它新的内容和意义。太平天国的功绩主要有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　一、加速了清王朝和整个封建制度的衰落与崩溃。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　二、在反对封建主义的同时，又担负起反对外来侵略的任务。对外国侵略者开展了大规模的武装斗争，打破了西方侵略者把中国迅速殖民地化的企图。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　三、同中国以往的农民战争相比，在思想上、组织上，它都高出一筹，是几千年来中国农民战争的最高峰，对后来中国人民反帝反封建的斗争有深远影响。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　四、太平大国的领袖还主张与各国通商贸易，后期又提出了第一个在中国发展资本主义的方案。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　五、19世纪中叶，亚洲出现了第一次民族解放运动高潮。太平天国运动同波斯、印度尼西亚、印度等国人民的反殖民主义斗争，相互推动、相互影响，共同打击了西方殖民主义者。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第6节＿太平天国后期的保卫战</filename><doc_source>第1章＿第6节＿太平天国后期的保卫战</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第7节＿新思想的萌发 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_19" Term="chap1_default_19">　　新思想萌发的原因　鸦片战争以前，清朝统治者极力提倡程朱理学，残酷压制反清和进步的思想。干嘉学派的一些读书人，也只是埋首故纸堆，绝口不谈政治。那时候，中国思想界“万马齐暗”，死气沉沉。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_20" Term="chap1_default_20">　　随着民族危机的出现和封建统治危机日益加深，龚自珍、林则徐、魏源等封建士大夫中的有识之士，觉察到空谈义理，无法解决现实社会问题。他们开始面对社会现实，揭露腐败现象，呼吁革除弊端，提倡“经世致用”，引导人们挣脱程朱理学的枷锁。这就为“向西方学习”的新思想的萌发奠定了思想基础。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_21" Term="chap1_default_21">　　在鸦片战争中，英国侵略者的船坚炮利，使一些爱国的知识分子从“天朝上国”的梦幻中惊醒了。他们开始抛弃虚骄自大的陈腐观念，注目世界，探索新知，关心时局，寻求强国御侮之道。“向西方学习”的新思想萌发了。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_22" Term="chap1_default_22">　　新思想的萌发　林则徐在广东主持禁烟期间，设立译馆，将“所得夷书，就地翻译”，使广东一时“海外图说毕集”，成为中国人开眼看世界的窗口。当时他组织人编译出的《各国律例》和《四洲志》，直接为抗英斗争服务，受到人们的重视。在鸦片战争期间，林则徐积极仿制西方战船，还提出建设一支新式海军的主张。林则徐是近代中国“开眼看世界”的第一人。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_23" Term="chap1_default_23">　　1839年7月，英国水手在九龙尖沙嘴酗酒行凶，打死村民。案发后，林则徐令英国驻华商务监督义律交出凶手，遭到拒绝。义律自行组织法庭，包庇凶犯，然后致函林则徐，妄称自行处理罪犯是“按照本国之律例”。林则徐援引《各国律例》，揭穿了义律的谎言。义律理屈词穷，林则徐维护了中国主权。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_24" Term="chap1_default_24">　　在鸦片战争中，林则徐设法购买英制大炮，又从美商手里购买一艘英制商船，改造成一只战舰;接着又捐资仿制两艘欧式双桅战舰。林则徐还搜集、绘制了多种新式战船图样交工匠研制。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_25" Term="chap1_default_25">　　魏源也是新思想的倡导者。他是林则徐的好友，受林则徐委托，根据《四洲志》等资料，编写出《海国图志》一书。书中阐述了作者“师夷长技以制夷”的思想。这一新思想，是主张利用外国先进科学技术武装自己，以抵御外国的侵略，使国家走上富强的道路。《海国图志》是当时介绍西方历史地理最详实的专着，对开阔人们的眼界，引导人们注意世界形势，起了积极作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_26" Term="chap1_default_26">　　林则徐、魏源向西方学习的思想，启迪着人们挣脱闭关锁国的牢笼，面对现实，放眼寰球，去重新认识世界，探索救国之路。鸦片战争以后，出现了一批介绍世界知识的书籍，其中重要的有姚莹的《康輶纪行》、徐继畬的《瀛环志略》。此外，中国还出版了几十种介绍西方军器制造的书籍，涌现出一些研制新式兵器的专家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_27" Term="chap1_default_27">　　《康輶纪行》，是姚莹在西南各地进行实地考察后写成的。这部书对英法历史，英俄和英印关系，以及印度、尼泊尔、锡金入藏交通要道，都有所阐述。书中尤其注意研究我国西藏地区的情况，揭露英国侵略西藏的野心，建议清政府注意提防。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_28" Term="chap1_default_28">　　徐继畬撰写的《瀛环志略》，以图为纲，后缀解词，横向分历史、地理两大毋系统，纵向分地形、地理、政治、军事、风俗等子系统；各系统交贯相连，详细、完整地介绍了世界各国的史地情况。这部书对开阔中国人的视野，了解西方的政治制度，冲破封建思想樊笼，起了一定的作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_29" Term="chap1_default_29">　　林则徐、魏源等人都是地主阶级开明知识分子，因此，他们的思想一方面带有鲜明的时代变化的印记；一方面又保留着浓重的封建纲常色彩。这就是那个时代新思想的特点。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_30" Term="chap1_default_30">　　具有资本主义性质的《资政新篇》　1859年冬，洪仁玕为振兴太平天国，提出了一个改革内政和建设国家的新方案——《资政新篇》。《资政新篇》的主要内容包括以下几个方面：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_31" Term="chap1_default_31">　　政治方面，主张统一政令，以法治国；各省设新闻官，听取社会舆论；设投票箱，由公众选举官吏。///　　经济方面，主张学习西方，发展工商业，奖励技术发明，兴办保险事业等。///　　文教方面，反对迷信，提倡兴办新式学校、医院和慈善机构；严禁买卖人口和吸食鸦片。///　　外交方面，主张同外国自由通商，交流文化，平等往来，但不准外国干涉中国内政。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_32" Term="chap1_default_32">　　《资政新篇》得到洪秀全的赞同。它具有鲜明的资本主义色彩，是先进的中国人最早提出的在中国发展资本主义的方案，集中反映了当时先进的中国人向西方寻找真理和探索救国救民道路的迫切愿望。但是，《资政新篇》不是农民革命实践的产物，没有反映农民当时最迫切的愿望和要求，所以，它根本没有实行。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第7节＿新思想的萌发 </filename><doc_source>第1章＿第7节＿新思想的萌发 </doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第2章＿中国资本主义的产生、发展和半殖民地半封建社会的形成"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_1" Term="chap2_default_1">　　19世纪60年代，欧洲经济继续高涨。列强采取一致的侵华步调，进一步打开中国市场。那时候，洋务派在清政府中占据重要地位。中外反动势力公开勾结，共同镇压人民革命，出现了暂时“和好”的局面。列强用外交诈骗代替武力侵略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_2" Term="chap2_default_2">　　外国经济侵略的扩大，导致中国封建经济进一步解体。中国资本主义产生了。在半殖民地半封建的中国，资本主义不可能走上独立发展的道路。但新的经济因素和新的阶级力量，对封建生产关系和政治制度的瓦解作用日益加强。从70年代起，日本和德国迅速崛起。列强对中国四邻和边疆各地交相侵逼。中国边疆地区出现了危机。19世纪末到20世纪初，世界资本主义进入帝国主义阶段。列强争夺世界霸权、分割世界殖民地的斗争空前激烈。清政府的腐朽无能，在甲午中日战争中暴露无遗。这更助长了列强的贪欲。它们掀起了瓜分中国的狂潮。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_3" Term="chap2_default_3">　　面临亡国灭种的大祸，中国资产阶级维新派发动变法运动；中国农民阶级掀起义和团反帝爱国运动。他们的努力虽然都失败了，但却粉碎了列强瓜分、灭亡中国的梦想。《辛丑条约》的签订，标志着中国半殖民地半封建社会的形成。清政府完全成了列强统治中国的工具。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿中国资本主义的产生、发展和半殖民地半封建社会的形成</filename><doc_source>第2章＿中国资本主义的产生、发展和半殖民地半封建社会的形成</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第2章＿第1节＿清朝政局的变动"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap2_3" Term="chap2_3">　　总理衙门的设立　鸦片战争以前，清朝自诩为“天朝上国”，视其他国家为蛮夷，对外关系只讲“藩属朝贡”，因而无需常设的外交机构，只由礼部和理藩院分管一部分具有外交性质的事务。鸦片战争以后，清朝被迫设立“五口通商大臣”，驻广州，专门办理对外交涉事宜，由两广总督兼职。后来，五口通商大臣移驻上海，改由两江总督兼职。第二次鸦片战争以后，清朝又被迫设立“三口通商大臣”，驻天津，由直隶总督兼职。通商口岸增多和外国公使进京，冲击着清朝统治者的华夷观念。西方列强也不甘心以“外夷”身分同清朝打交道，强烈要求清朝设立专门的外交机构。在这种情况下，咸丰帝不得不批准奕䜣等人的奏请，设立总理衙门。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_2" Term="chap2_2">　　1861年初，清朝设立总理各国事务衙门，通称“总理衙门”，简称“总署”。它是主管外交、通商及其他洋务事宜的中央机构，地位高于六部，由奕䜣充当办事大臣。总理衙门下设英国、法国、俄国、美国、海防五股。同文馆和海关总税务司署是其附属机构。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_2" Term="chap2_2">　　总理衙门是中国近代第一个常设的外交机构。它加强了清朝同外国的联系，但更有利于列强控制清朝的内政外交，是清朝中央机构开始半殖民地化的标志。</Udef_Rough>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_4" Term="chap2_default_4">　　辛酉政变和“借师助剿”　《北京条约》签订以后，英法联军退出北京。奕䜣等人对侵略者产生了幻想。他们向咸丰帝报告：“该夷并不利我土地人民，犹可以信义笼络”，主张同侵略者妥协和好。但是，咸丰帝及其亲信载垣、肃顺等顽固守旧大臣对侵略者依然怀有疑惧心理，反对奕䜣等人的意见。侵略者抱怨说：只要朝廷不在北京，载垣、肃顺等人继续执政，就不能说清政府已经屡行了条约。这样，在对待侵略者的态度上，清朝统治集团内部产生分歧，形成两派。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_5" Term="chap2_default_5">　　1861年秋，咸丰帝病死在承德，六岁的皇太子载淳继位，载坦、肃顺等八位大巨辅政。载淳的生毋慈禧太后想借皇帝年幼之机，夺取清朝最高统治权。她指使亲信奏请皇大后“垂帘听政”。结果被辅政大臣以“本朝无皇太后垂帘故事”驳回。不久，奕䜣到承德吊丧。慈禧太后单独召见奕䜣，密谋除掉辅政大臣。奕䜣提出：办此事非还京城不可。慈禧太后担心列强反时，奕䜣保证“外国无异议”。慈禧太后遂下定决心发动政变。她命奕䜣先回京准备，然后故意把护卫咸丰帝灵柩回京的重任交给辅政大臣的核心人物肃顺，而让另外七位辅政大臣随她一道回京。慈禧太后一到北京，就下令逮捕辅政大臣，并将肃顺等三人处死，其余罢免。接着，慈禧太后宣布垂帘听政，制定年号为“同治”，载淳就是同治帝。她任命奕䜣为议政王。1861年是农历辛酉年，所以这次政变称为“辛酉政变”。</Udef_default_anchor>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　当太平天国运动以摧枯拉朽之势，席卷中国东南半壁河山的时候，列强纷纷宣布“中立”，作为投机观望的权宜之计。太平天国坚持独立、自主、平等的外交政策，一再拒绝列强的无理要求。列强逐渐丢弃了“中立”的伪装。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　《北京条约》签字以后，法俄两国公使迫不及待地向奕䜣表示愿意协助清朝对付太平军。以辛酉政变为契机，中外反动势力开始走上公开勾结的道路。1862年初，清政府决定向英法两国“借师助剿”。英法两国立即宣布放弃“中立”，“帮助官军”。接着，中外反动势力共同策划成立了上海会防局；还筹划扩充洋枪队，联合镇压太平天国。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　汉族官僚势力的扩大　倚重满族官员是清朝的既定方针。太平天国运动爆发以后，满族官员和八旗军队因腐化堕落丧失了战斗力，被太平军打得落花流水。清廷转而鼓励地方办团练，镇压太平军。汉族官员有四五十人被任命为团练大臣。从此，汉族官僚开始掌握武装。曾国藩的湘军、李鸿章的淮军、左宗棠的楚军，在汉族地主武装中势力最大。他们自招兵将，自筹粮饷，兵归将有，层层效忠，形成独立的军事体系，成为能同太平军对抗的主要力量。慈禧太后要想巩固统治地位，不得不倚重汉族官僚曾国藩、李鸿章、左宗棠等人。另外，曾国藩等汉族官僚管辖的地区，不仅是太平天国活动的重要地区，而且也是外国侵略势力深入的地区。在共同对付人民革命的基础上，曾国藩等汉族官僚和外国侵略者迅速勾结起来。这些汉族官僚有外国侵略者撑腰，慈禧太后自然不敢轻视。这样，汉族官僚的势力在清政府中扩大了。1860年，曾国藩任两江总督。第二年冬，慈禧太后让曾国藩节制苏、浙、皖、赣四省军务。曾国藩所举荐的沈葆桢、左宗棠、李鸿章等人，都担任了巡抚。曾国藩在日记里兴奋地写道：朝廷给予这样特殊的恩惠，“近世所罕见也”。同光年间，汉族督抚数量增加，满族督抚数量减少。这说明，汉族官僚在清改府中所起的作用越来越重要。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第1节＿清朝政局的变动</filename><doc_source>第2章＿第1节＿清朝政局的变动</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第2章＿第2节＿洋务运动 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_6" Term="chap2_default_6">　　洋务派与顽固派　第二次鸦片战争以后，面对如何解决内忧外患的问题，清政府内部出现了洋务派和顽固派。洋务派在中央以恭亲王奕䜣为代表，在地方以曾国藩、李鸿章、左宗棠、张之洞为代表。他们在跟外国侵略者交涉和镇压人民起义过程中，认识到列强船坚炮利，技术精良，主张利用西方先进科学技术来维护清朝统治。顽固派以大学士倭仁为代表。他们因循守旧、盲目排外，仇视一切外洋事物，主张原封不动地维护清朝统治。这两派互相攻击，展开了激烈的争辩。慈禧太后认为，在内外交困的形势下，要保护清朝的统治地位，必须依靠拥有实力并得到外国侵略者赏识的洋务派。所以她采取了暂时支持洋务派的策略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_7" Term="chap2_default_7">　　以大学士倭仁为首的顽固派，高唱“立国之道，尚礼义不尚权谋，根本之图，在人心不在技艺”，主张“以忠信为甲冑，礼义为干橹”，抵御外侮。他们攻击洋务派学习西方先进生产技术是“以夷变夏”，要毁弃中国封建专制统治和封建伦理道德。洋务派说倭仁“陈义甚高，持论甚正”，然而，“以礼义为干橹，以忠信为甲冑，无益于自强实际。二三十年来，中外臣僚正由于未得制敌之要，徒以空言塞责，以致酿成庚申之变”。</Udef_default_anchor>

<Udef_Rough RefId="chap2_1" Term="chap2_1">　　洋务运动的兴起和发展　总理衙门是推动洋务运动的中央机构。但洋务派的势力主要不在清朝中央，而是在掌握地方实权的总督和巡抚方面。他们从19世纪60年代到90年代，掀起了一场名为“师夷长技以自强”的洋务运动。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　洋务运动前期，洋务派以“自强”为旗号，采用西方先进生产技术，创办了一批近代军事工业。比较重要的有曾国藩创设的安庆内军械所，李鸿章成立的江南制造总局，左宗棠开办的福州船政局和满洲贵族崇厚经营的天津机器制造局。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　江南制造总局有两千多工人，设备齐全，分工细致。总局下设有机器、木工、铸造、熟铁、枪炮、火药、子弹、炮弹、水雷、炼钢等分局，并设有翻译馆、机械学堂、操炮学堂等新式学校。1892年，江南制造总局用自炼钢材仿制的毛瑟枪，赶上了德国新毛瑟枪的水平；还仿制成功欧洲新式火炮。1895年，它制造的无烟火药达到世界水平。但是，江南制造总局是官办的，经费由清政府调拨，产品由清政府分配给军队使用。因此，它的生产不计算成本，不考虑经济效益，缺乏发展的动力。江南制造总局的管理机构是封建衙门式的，大权操纵在封建官僚手里。他们用管理军队的办法约束工人，压迫工人，挫伤了工人的生产积极性，又不重视工艺技术的改进，也影响了产品质量。如生产的炮弹铜箍不合格，战时需用锉刀加工后才能填装，减慢了发射速度，使北洋海军在战斗中深受其害。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　福州船政局起初聘请洋匠，但洋匠受雇期间，挟技居奇，唯利足图。1874年，福州船政局辞退全部洋匠。后来，遇到新工艺时，也只是暂时雇用少数洋匠。1888年由中国工匠独立制成的铁甲舰“平远”号，性能不亚于北洋舰队从外国钩买的“远”字号战舰。甲午海战中，“平远”号一炮击中日军旗舰“松岛”号水雷室，震惊敌舰。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　清政府见近代军事工业都掌握在汉族官僚手中，害怕造成“外重内轻”的局面，1867年决定由满族官僚崇厚筹办天津机器制造局。崇厚不懂洋务，委托英国人密妥士总管，筹备了三四年，耗资不少，但进展不大。后来，李鸿章接管天津机器制造局，辞退密妥士，进行整顿。到80年代初，天津机器制造局成为北方的“洋务”中心。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　洋务运动后期，为解决军事工业资金、燃料、运输等方面的困难，洋务派打出“求富”的旗号，兴办了一批近代民用工业，以辅助军事工业。规模较大的有李鸿章在上海开办的轮船招商局和在天津设立的开平煤矿，张之洞在湖北设立的汉阳铁厂和湖北织布局等。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_6" Term="chap2_6">　　轮船招商局成立时只有3艘轮船，到1877年收买美国旗昌轮船公司以后，拥有轮船三十多艘，形成一支实力较强的商船队。轮船招商局长期使用大量低息、缓息，甚至免息的官款，使自身发展起来。1873年至1893年，它获利白银达六百多万两，但大都归入李鸿章等人的私囊。李鸿章死后留下四千多万两白银的遗产，致使民间有“宰相合肥天下瘦”的说法。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　开平煤矿产的煤，除供应国内各局以外，还投放市场。煤的质量优良，价格便宜，很快打开销路，并逐渐取代了洋煤在天津市场的地位。1900年，英国霸占了开平煤矿。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　汉阳铁厂包括大小十个分厂，有两座炼铁高炉，两座炼钢转护，一座平炉及轧制铁轨的设备等，雇用工人三千多名。卢汉铁路的铁轨就是这个厂生产的。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_5" Term="chap2_5">　　从19世纪70年代中期，洋务派开始筹划海防，提出十年内建成几支海军的倡议，重要舰船向英德两国购买，部分船只由福州船政局和江南制造总局建造。到80年代中期，洋务派初步建成北洋、南洋和福建三支海军。清政府成立了海军衙门。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_5" Term="chap2_5">　　北洋海军实力最为雄厚。1888年，北洋舰队正式组成，拥有军舰二十五艘，官兵四千多人，由淮军将领丁汝昌任海军提督。与此同时，旅顺口和威海卫两个海军基地竣工，整个北洋海防体系的建设宣告完成。李鸿章得意地说：北洋海军“声势已壮......入可以驻守辽渤，出可以援应他处，辅以各炮台陆军驻守，良足拱卫京畿。”</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_8" Term="chap2_8">　　为了适应洋务运动需要，洋务派先后创办了三十多所新式学校，培养翻译、军事和科技人才；又选送了几批留学生、进修生，出国深造。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_8" Term="chap2_8">　　1872年至1875年，清政府每年派30名幼童赴美国留学。这些留美学生回来后，绝大多数人热心报国，成为栋梁之才。如詹天佑成为著名铁路工程师，主持修建了京张铁路；邝荣光成为著名采矿工程师，发现了湘潭煤矿；唐国安成为著名教育家，曾任清华学堂校长。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_9" Term="chap2_9">　　洋务运动的破产　清政府在甲午中日战争中的惨败，宣告了标榜“自强”、“求富”的洋务运动的破产。其主要原因有以下几点：</Udef_Rough>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_8" Term="chap2_default_8">　　一、西方列强并不希望中国富强，它们不会让中国掌握真正的先进技术；聘请的一些洋匠利用中国官员不懂技术，进行敲诈勒索，谋取私利，使企业难以发展。</Udef_default_anchor>

<Udef_Rough RefId="chap2_11" Term="chap2_11">　　二、清政府内部的顽固派，仇视一切洋务，百般阻挠和破坏，使洋务运动步履维艰。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_12" Term="chap2_12">　　三、整个洋务运动，在中央缺乏一个健全、有力的领导核心，仅凭地方上几个热心洋务的总督、巡抚去搞，力量既分散，又有限，难成大业。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_10" Term="chap2_10">　　四、洋务派企图靠单纯引进西方的先进技术和设价，而不彻底变革封建制度就让国家富强起来，这是导致洋务运动失败的根本原因。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第2节＿洋务运动 </filename><doc_source>第2章＿第2节＿洋务运动 </doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿清朝晚期中国开始沦为半殖民地半封建社会"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_defalt_1" Term="chap1_defalt_1">　　中国，这个东方文明古国，曹经在漫长的岁月里，走在世界的前列。从17世纪中期到18世纪末期，西方英、美、法等国家相继进入资本主义社会。中国却依然在封建主义道路上缓慢发展。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_defalt_2" Term="chap1_defalt_2">　　19世纪30年代，英国率先完成工业革命，成为资本主义头号强国。为了扩大海外殖民地和商品市场。英国迫切要求打开中国的大门。184O年，英国悍然发动了侵略中国的鸦片战争。清政府被迫同英国侵略者签订了中国近代史上第一个不平等条约一一《南京条约》。中国社会开始沦为半殖民地半封建社会。中国历史从此步入旧民主主义革命时期。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_3" Term="chap1_default_3">　　鸦片战争惊醒了先进的中国人。他们睁开眼睛看世界，提出“师夷长技以制夫”的口号。鸦片战争更激化了民族矛盾和阶级矛盾。19世纪中期，洪秀全领导的太平天国运动，是一次伟大的反封建反侵略的斗争，是中国农民战争的最高峰。它虽然失败了，但沉重地打击了中外反动势力。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_4" Term="chap1_default_4">　　为了进一步扩大侵华权益，1856年，英法联合发动了第二次鸦片战争。俄国也乘机蚕食鲸吞中国领土。中国半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿清朝晚期中国开始沦为半殖民地半封建社会</filename><doc_source>第1章＿清朝晚期中国开始沦为半殖民地半封建社会</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第1节＿鸦片战争"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_5" Term="chap1_default_5">　　鸦片战争前夕的中国和世界　鸦片战争前夕，清朝统治下的中国，已经处于封建社会的晚期，危机四伏。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_6" Term="chap1_default_6">　　那时候，中国封建社会自身孕育着的资本主义萌芽正在缓慢发展，而以家庭为单位、“男耕女织”、自给自足的自然经济仍然占统治地位。土地高度集中在皇室、大官僚、大地主手里，农民丧失土地的现象十分严重。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_7" Term="chap1_default_7">　　嘉庆时，皇室直接占有的田地竟达五百五十多万公顷，约占全国耕地的1/10左右。1799年，查出大学士和珅占有田地五万多公顷，他的两个管家也仗势占有土地四千多公顷。京师附近怀柔县大地主郝家占良田六万多公顷。那时候，占全国人口80％的农民，总共才有耕地五百三十多万公顷。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　从乾隆后期开始，清朝政治的腐败日益暴露。官场中，结党营私，互相倾轧，卖官鬻爵，贿赂成风。军队里，装备陈旧，操练不勤，营务废弛，纪律败坏。财政上，国库日益亏空，入不敷出。这种情况促使阶级矛盾激化，农民的反抗斗争越来越激烈。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_8" Term="chap1_default_8">　　官僚百龄出京赴广东巡抚任时，向人借钱作盘费。几年以后，他升任两江总督，动用夫役两千多人搬运个人财物。此外，他还购置了房产六处，良田三百三十多公顷。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_9" Term="chap1_default_9">　　直隶司书王丽南勾结押解工匠代役银的差役，串通24州县官吏，通同作弊，采取私刻印章，重领冒支，挖改库收账目等手段，侵吞国库白银31万两。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_10" Term="chap1_default_10">　　清政府为解决财政困难，公开卖官，嘉庆时期，这项收入总计一亿两千多万两白银。新官上任以后，极力搜括百姓。清政府更加腐败。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_11" Term="chap1_default_11">　　1813年，京郊天理教首领林清领导的一支农民起义军潜入城里，突然攻入皇宫。这支起义军虽然被朴灭，但它直接冲击了最高封建统治者。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　正当清朝衰落之时，欧美资本主义国家迅速崛起。19世纪上半期，英国率先完成工业革命，成为头号资本主义强国。法美等国的工业革命也相继发展起来。它们为夺取更多的销售市场和原料产地，加紧对外扩张。英国的炮舰和走私船，出没在中国东南海域，进行骚扰和侵略。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_12" Term="chap1_default_12">　　1835年，英国工业产量占世界总产量的一半。英国用蒸汽机装备海军炮舰，陆军使用先进的后膛装弹的来复枪和火炮。那时候，英国成为“海上霸王”，它的军舰横行世界，到处进行殖民侵略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_13" Term="chap1_default_13">　　19世纪上半期，英國侵占印度，又不断对缅句、阿富汗、伊朗等国发动侵略。它在东方建立的殖民体系，已经成为侵略中国的前沿阵地。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_14" Term="chap1_default_14">　　可是，清王朝依旧做着“天朝上国”的迷梦。皇帝和多数大臣闭目塞听，不了解外部的世界和时代的变化。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_3" Term="chap1_3">　　早在乾隆时期，英国派使者马戞尔尼到中国商讨通商事宜。马戛尔尼邀请大将军福康安观看他的卫队演习欧洲新式的火器操法。福康安却冷淡地说：“看亦可，不看亦可。这火器操法，惊来没有什么稀罕！”正是由于长期以来清朝统治集团虚骄自大，不愿意了解西方情况，所以到鸦片战争爆发以后，清朝统治集团对敌情的无知，达到了惊人的地步。中英交战两年了，道光帝还不知道英国在何方。他派人审问英俘，竟提出这样的问题：“究竟该国地方周围几许？”“英吉利到回疆有无旱路可通？”“与俄罗斯是否接攘？”</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_15" Term="chap1_default_15">　　英国的鸦片走私和中国的禁烟运动　从18世纪中期起，在中国对外贸易国里，英国居首位。英国卖给中国的主要商品是呢绒、棉布等；中国卖给英国的主要商品是茶叶、生丝、药材等。中囚处于出超地位。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_16" Term="chap1_default_16">　　从1781年到1790年，中国卖给英国茶叶的总值为九千六百多万银元；而1781年到1793年，英国卖给中国货物的总值仅为一千六百多万银元，只及茶价的1/6。每年有几百万银元从英国流入中国。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　为了扭转对华贸易逆差，英国无耻地向中国走私鸦片，从中国掠走大量白银。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　据不完全统计，鸡片战争前的40年间，英国运入中国的鸦片共四十多万箱，从中国掠走三四亿银元。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　鸦片输人严重危害了清朝统治，湖广总督林则徐、鸿胪寺卿黄爵滋上书道光帝，请求严禁鸦片，情词恳切。道光帝深受震动，任命林则徐为钦差大臣，赴广东查禁鸦片。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_7" Term="chap1_7">　　林则徐到达广州，得到两广总督邓廷祯的支持，迅速整顿海防、缉拿烟贩、收缴鸦片。禁烟运劝轰轰烈烈地展开了。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_17" Term="chap1_default_17">　　广东水师总兵韩肇庆负责巡海缉私，他利用职权，从事保护鸦片走私的罪恶活动，从中渔利。林则徐查出韩肇庆的罪行，严惩了这个隐藏在军队里的大蛀虫。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_8" Term="chap1_8">　　1839年6月，林则徐下令将缴获英国和美国走私贩的鸦片一百一十多万公斤，在虎门海滩当众销毁。这是中国禁烟运动的伟大胜利。它显示了中华民族反抗外国侵略的坚强决心。领导禁烟运动的林则徐是中华民族伟大的民族英雄。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_9" Term="chap1_9">　　鸦片战争的经过　中国禁烟的消息传到英国伦敦，英国政府很快决定对中国发动蓄谋已久的侵略战争。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_18" Term="chap1_default_18">　　早在1833年，英国人在广州出版的《澳门月报》上，发表署名“英国商人”的文章，建议英国政府对中国采取强硬态度。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_10" Term="chap1_10">　　1840年6月，英国舰队驶进广东海面，封锁珠江口，进行挑衅，鸦片战争开始。英军见林则徐在广东戒备森严，就沿海北犯，到达天津白河口。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　直隶总督琦善同英军谈判，向英军保证，只要英军退回广东，清政府一定惩治林则徐。不久，英军撤退。道光帝将林则徐革职查办，改派琦善为钦差大臣，赴广东同英军谈判。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　1841年初，英军扩大侵华战争。在一年多时间里，英军侵占了广东香港岛，又攻占了中国东南沿海的一些城市。中国军民奋起抵抗，涌现出众多的民族英雄。广州附近三元里人民的抗英斗争，显示了中国人民的反侵略精神。但是，清政府组织抵抗很不力，战事节节失利。1842年8月，英国军舰驶抵南京下关江面，列队架炮，扬言攻城。清政府屈服求和，鸦片战争宣告结束。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第1节＿鸦片战争</filename><doc_source>第1章＿第1节＿鸦片战争</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第2节＿鸦片战争的影响"><doc_content><Paragraph><Udef_detail RefId="chap1_13" Term="chap1_13">　　中英《南京条约》　1842年8月，中英两国代表在南京议和。英国侵略者强迫清政府签订了中国近代史上第一个不平等条约——《南京条约》，主要内容有：</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　割香港岛给英国；///　　赔款2100万银元；///　　开放广州、厦门、福州、宁波、上海五处为通商口岸；///　　英商进出口货物缴纳的关税税率，中国须同英国商定。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_19" Term="chap1_default_19">　　1842年8月20日，清政府代表耆英、伊里布、牛鉴三人来到英舰“皋华丽”号上，同英国政府代表璞鼎查正式会谈。在谈判桌上，这三人对英方提出的条件没有任何异议，全部接受。英方十分得意，让他们参观舰上的炮位、以炫耀武力。这三人参观之后，立即上奏道光帝，声称英方火炮“非兵力所能制伏”。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　第二年，英国又强迫清政府签订中英《五口通商章程》和《虎门条约》，作为《南京条约》的补充条约。英国从中取得了“领事裁判权”、“片面最惠国待遇”、在通商口岸租赁土地、房屋和永久居住的特权。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_20" Term="chap1_default_20">　　中美《望厦条约》和中法《黄埔条约》　1844年，美国强迫清政府签订了不平等的《望厦条约》。这个条约使美国享有英国在《南京条约》及其附件中取得的除割地、赔款外的一切特权，同时还扩大了侵略权益。如美国兵船可任意到中国各通商港口“巡查贸易”；美国人有权在通商口岸“开没医院，建立教堂”等。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_16" Term="chap1_16">　　在鸦片战争中，美国竭力为英国发动侵华战争辩护，还派舰队停泊在中国领海上，为英国侵略军助威。在中英《南京条约》签订的时侯，清政府也被迫赔偿美国烟贩近二十五万银元。美国政府看到英国从不平等条约中获得许多好处，就派专使顾盛，于1844年到中国要求订约。顾盛还带了四艘战舰，闯进虎门，驶抵黄埔，以武力相威胁。清政府只好派耆英与顾盛在澳门附近的望厦村，签订了中美《望厦条约》。</Udef_detail>
<Udef_detail RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　继美国之后，1844年冬，法国强迫清政府签订了不平等的《黄埔条约》。这个条约使法国享有美国在《望厦条约》中取得的一切特权，同时还规定，允许法国天主教在通商口岸自由传教，修建坟地，清朝地方政府负贵保护教堂和坟地。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_18" Term="chap1_18">　　鸦片战争的影响　鸦片战争是资本主义的英国用武力打开中国大门的一场侵略战争。它给中国人民带来了野蛮、屈辱，对中国社会产生了巨大的影响。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_21" Term="chap1_default_21">　　一、社会性质的变化。在政治上，鸦片战争以前，中国是一个独立自主的封建国家，清政府行使全部主权；鸦片战争以后，通过不平等条约，中国的领土、领海、司法、关悦、贸易等主权，开始遭到严重的破坏。在经济上，鸦片战争以前，中国是一个自给自足的封建经济占统治地位的国家；鸦片战争以后，西方资本主义国家利用侵略特权，疯狂地向中国倾销商品和掠夺原料，逐渐把中国市场卷入世界资本主义市场，中国自给自足的封建经济逐步解体。中国开始沦为半殖民地半封建社会。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_22" Term="chap1_default_22">　　二、社会矛盾的变化。随着中国社会性质的变化，中国社会的主要矛盾，由地主阶级和农民阶级的矛盾，开始转变为外国资本主义和中华民族的矛盾，封建主义和人民大众的矛盾；而外国资本主义和中华民族的矛盾，成为各种社会矛盾中最主要的矛盾。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_23" Term="chap1_default_23">　　三、革命任务的变化。鸦片战争以前，中国人民的革命任务是反对本国的封建统治。鸦片战争以后，中国人民肩负起反对外国资本主义侵略和反对本国封建统治的双重革命任务。中国从此进入了旧民主主义革命时期。鸦片战争是中国历史的转折点，是中国近代史的开端。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_24" Term="chap1_default_24">　　1843年至1844年，《南京条约》规定的五处通商口岸相继开放。英国驻上海第一任领事，故意曲解《虎门条约》中关于允许英国人在通商口岸租赁土地、房屋、永久性居住的条款，又以“华洋分居，避免纠纷”为诱饵，迫使上海地方官员，用告示形式，公布了《上海租地章程》。其中规定：“洋泾浜以北，李家庄以南之地，准租与英国商人，为建筑房舍及居住之用。”这足外国侵略者在中国变相攫取的最早的租界。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_25" Term="chap1_default_25">　　战后短短几年，英国输华商品比战前增加了3.5倍，其中棉纺织品占总值的70%以上，增加了4倍多。1845年，福州官员奏称：洋货“充积于厦口”。洋布、洋棉“共质既美，其价复廉，民间之买洋布、洋棉者，十室而九。”因此，“江浙之棉布不复畅销”，“闽产之土布土棉……不能出口。”江苏松江、太仓一带是中国手工棉纺织业中心，素有“衣被天下”的盛名。而鸦片战争以后，由于洋布畅销，“松太布市，销减大半”，东南沿海一些专以纺织为业的乡村，受到很大冲击。尽管这种现象是局部地区的情况，但它表明中国自给自足的封建经济开始解体。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_26" Term="chap1_default_26">　　外国商人还从中国收购大量农、副、土、特产品。其中以丝、茶为大宗。中国丝、茶的大量出口，刹激了国内丝、茶生产的发展。外商操纵着中国丝、茶的出口贸络，使中国丝、茶生产依赖于世界资本主义市场的需要，日益殖民地化、商品化。这在客观上促进了中国商品经济的发展，也瓦解着自给自足的封建经济。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第2节＿鸦片战争的影响</filename><doc_source>第1章＿第2节＿鸦片战争的影响</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第3节＿第二次鸦片战争"><doc_content><Paragraph><Udef_detail RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　英法发动侵略战争　19世纪50年代是世界资本主义迅速发展的时代。扩大国外市场，掠夺殖民地，成为当时资本主义列强的共同愿望。法美两国借口《黄埔条约》和《望厦条约》有12年后修约的规定，英国援引“最惠国待遇”利益“一体均沾”的条款，它们共同向清政府提出“修约”要求，企图借机进一步打开中国市场，扩大侵略权益。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_27" Term="chap1_default_27">　　中英《南京条约》签订以后，欧洲资产阶级欣喜若狂，“一想到和三万万或四万万人开放贸易，大家好像全都发了疯似的”。他们满以为打开了中国这个广阔的市场，就能大量销售产品，获得高额利润。然而事实并非如此。1855年以前的十多年间，英国对华工业品贸易始终在二百万英镑左右徘徊。英国商人惊奇地发现，拥有3.6亿人口的中国，1853年人均消费英国棉纺织品的价位只有0.75便士；而仅有l4600人的洪都拉斯，却人均消费英国棉纺织品934.5便士，恰好是中国的1246倍。他们把英国棉纺织品在中国滞销的原因归结为中国开放的口岸太少，英国在中国享受的特权太少。他们预料“中国市场的远景却是广阔的，将来它的销量会比全欧洲还要多。”</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_20" Term="chap1_20">　　清政府拒绝了英、法、美三国的修约要求。1856年秋，英国借口“亚罗”号事件，悍然出动军舰袭击广州城；</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_21" Term="chap1_21">法国借口“马神甫事件”，同意和英国共同出兵。</Udef_detail><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_28" Term="chap1_default_28">英法发动侵略中国的战争爆发了。这次侵略战争实际上是鸦片战争的继续，所以称为“第二次鸦片战争”。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_29" Term="chap1_default_29">　　修约交涉失败以后，西方资本主义列强就叫嚣：“只能在炮口上才有外交”，“必须教训中国人。”</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_30" Term="chap1_default_30">　　“亚罗”号事件发生以后，英国军舰闯入珠江口，向广州进犯。两广总督叶名琛命令沿岸炮台守军不许抗击英军。英军轻而易举地夺取了广州附近的炮台，并一度攻进广州城。美国军舰也以“保护”侨民为名，炮轰广州城。广州人民和部分爱国清军同仇敌忾、奋勇抗击英军，迫使侵略者退出虎门。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_31" Term="chap1_default_31">　　不久，英国国会根据英国驻广州领事巴夏礼歪由“亚罗”号事件事实的报告，决定发动侵略中国的战争，并照会法、美、俄三国，建议联合出兵。</Udef_default_anchor><Udef_detail RefId="chap1_22" Term="chap1_22">美俄两国企图利用英法两国侵略中国，坐收渔人之利。它们虽然没有出兵，但是派公使赶赴香港，替英法两国武装侵略中国积极出谋划策。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　英国派额尔金、法国派葛罗，于1857年率军队到达中国，组成英法联军。年底，英法联军攻陷广州城。两广总督叶名琛被俘，广东巡抚柏贵降敌。英法联军在广州烧杀抢劫，无恶不作，还成立了联军委员会。柏贵仍任原职，替外国侵略者维护殖民统治秩序。这是中国近代史上最早的地方傀儡政权。英法联军在广州维持了近四年的殖民统治。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_32" Term="chap1_default_32">　　《天津条约》和《北京条约》　1858年，美俄两国公使随同英法联军舰队北上，抵达天津白河口外。英、法、美、俄四国公使分别照会清政府。英法两国向清政府提出侵略要求。美俄两国伪装中立，进行“调停”。英法联军夺取了大沽炮台。接着，他们占领天津，并扬言进攻北京。咸丰帝慌忙派人同侵略者议和。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_33" Term="chap1_default_33">　　英法联军北上的时侯，咸丰帝一面命令天津、大沽暗地设防，一面命令直隶总督谭廷襄等要“平心舒气”地与侵略者交涉。1858年4月中旬，英国侵略军头目到达天津白河口外。几天以后，谭廷襄等才率领八千多清兵，仓促赶往大沽口布防。大沽炮台陈旧落后，火炮固定在木制架上，无法调节射程。英法联军趁涨潮时发动进攻，清军在大沽炮台射出的炮弹，多数落到敌军后面。谭廷襄等畏敌逃跑，致使清军士气受挫，大沽失陷。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　英法联军占领天津以后，俄、美、英、法四国于1858年先后强迫清政府分别签订了《天津条约》，主要内容有：</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_25" Term="chap1_25">　　外国公使进驻北京；///　　增开牛庄、淡水、汉口、南京等10处为通商口岸；///　　外国军舰和商船可以在长江各口岸自由航行；///　　外国人可以到中国内地游历、经商、传教；///　　清政府赔偿英法两国军费各200万两白银，赔偿英商损失200万两白银。</Udef_detail>
 
<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_34" Term="chap1_default_34">　　《天津条约》签订以后，英法联军陆续从大沽口撤退。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　1859年夏，英国和法国公使借口到北京换约，各率一支舰队到达大沽口。清政府通知他们由北塘登陆进京。英法两国公使不予理睬，坚持从白河由舰队护送到北京，并且炮轰大沽炮台。清军爱国将士奋勇还击，重创英法舰队。美国公使率领美国舰队立即援助英法舰队，但没有挽救英法舰队惨败的命运。美国公使由北塘登陆进京换约，骗取了清政府的信任。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_35" Term="chap1_default_35">　　英法舰从惨败的消忽传到英国和法国。英法侵略者叫嚣：“实行大规模的报复”，“占领京城，将皇帝逐出皇宫”，“让英国人成为中国人的主人！”</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1860年，英法联军再度攻占天津，一路烧杀抢劫，进逼北京。咸丰帝让他的弟弟恭亲王奕䜣担任议和大臣，留守北京，自己逃往承德避暑山庄。接着，英法联军洗劫并焚毁了北京西郊举世闻名的皇家园林圆明园，占领了北京。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　接着，英法联军强迫清政府签订了中英、中法《北京条约》。第二次鸦片战争结束。条约的主要内容有：</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_29" Term="chap1_29">　　清政府承认《天津条约》有效；///　　增开天津为商埠；///　　割九龙司地方一区给英国；///　　准许华工出国；///　　对英法两国赔款各增至800万两白银。</Udef_detail>
<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_36" Term="chap1_default_36">　　准许华工出国，实际上是准许列强掠卖中国人口，用于开发海外殖民地。1860年前后，外国侵略者以招募“契约华工”为名，把大量中国人贩运到美洲和东南亚各地当苦力，被称为“猪仔”。猪仔的命运同非洲黑奴一样悲惨。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_37" Term="chap1_default_37">　　俄国侵占我国北方大片领土　从19世纪50年代末到80年代，俄国趁火打劫，侵吞了我国北方一百五十多万平方公里领土。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_30" Term="chap1_30">　　第二次鸦片战争的影响　第二次鸦片战争使中国社会半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_32" Term="chap1_32">　　在政治上，中国丧失了大片领土和主权；清朝统治者投靠外国侵略者，开始成为他们的附庸与工具，中外反动势力公开勾结，共同镇压中国人民的反抗。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_31" Term="chap1_31">　　在经济上，外国侵略势力扩张到沿海各省，并伸向内地，方便了它们倾销商品，掠夺廉价的原料和劳动力，使中国难以抵挡资本主义经济侵略的冲击。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第3节＿第二次鸦片战争</filename><doc_source>第1章＿第3节＿第二次鸦片战争</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第4节＿西方资本主义国家经济势力的入侵"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_38" Term="chap1_default_38">　　列强攫取中国海关管理权　海关税收是国家财政的重要来源。为了对中国进行经济侵略，攫取中国海关管理权成为西方资本主义国家的重要目标。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_39" Term="chap1_default_39">　　中英《南京条约》规定关税协议，中国开始丧失了关税自主权。1853年，小刀会首领刘丽川率众起义，攻占上海县城，捣毁海关。清朝海关监督吴健彰逃跑，海关业务瘫痪。英国领事以履行条约义务，保障中国关税征收为由，夺取上海海关，实行所谓“领事代征制”。小刀会起义被镇压以后，外国侵略者强迫吴健彰签订了《上海海关征税规则》。根据规则，由中国上海道和英、法、美三国各派一名代表组成“税务管理委员会”；议案表决时，中国官员一票按两票计算，但外国委员有三票，处于多数。从此，上海海关成为中国第一个半殖民地性质的海关。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_40" Term="chap1_default_40">　　第二次鸦片战争期间，英法侵略者强迫清政府将上海海关制度推广到各通商口岸，聘请英国人“总司其事”。总理衙门建立以后，清政府任命英国人赫德等为中国海关总税务司。从此，中国海关管理权被英国人操纵了近一个世纪。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_41" Term="chap1_default_41">　　鸦片战争以后，中国成为世界上关税最低的国家。后来《天津条约》附件规定了值百抽五的原则，但实际上洋商进出口货物远没有达到这个水准。这大大有利于西方资本主义国家向中国倾销商品，掠夺资源。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_42" Term="chap1_default_42">　　列强对中国倾销商品掠夺原料　19舌纪中期，西方资本主义国家以走私鸦片、倾销商品、掠夺原料等方式，对中国进行经济侵略。1840年至1860年，列强向中国输入的鸦片比鸦片战争前40年增长了一倍多。1858年底，清政府被迫同意鸦片以“洋药”的名义进口。但为了逃税，外国鸦片贩子仍然猖狂走私。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_43" Term="chap1_default_43">　　鸦片战争以后，西方资本主义国家掀起向中国倾销商品，掠夺原料的狂潮。以英国为例，1837年至1839年，英国输华商品总值平均每年不到100万英镑。1845年英国输华商品总值增长了近一倍半。但是，那时候由于受到中国自然经济的顽强抵抗，外国商品并没有打开中国市场。第二次鸦片战争以后，西方资本主义国家凭借夺取的政治经济特权，才逐步实现向中国倾销商品的愿望。1865年，在对外正当贸易中，中国第一次出现逆差。中国出口的大多是工业原料和土特产品，以丝茶为大宗，还有棉花、大豆、药材、猪鬃等。由于外商操纵市场，压低价格，中国出口的商品蒙受了巨大经济损失。中国已经被卷入资本主义世界市场。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_44" Term="chap1_default_44">　　洋商收购中国土特产品，经常用买办作代理人。如天津租界的“英国皇家四大行”之一的仁记洋行，在宁夏设外庄，垄断收购羊毛；在包头设外庄，垄断收购驼绒；在海拉尔设外庄，垄断收钩兽皮，然后利用中国廉价的劳动力，加工出口，牟取暴利。洋商收购中国土特产品，常常不付现金，而代之以“标期汇票”，以三四个月为一期，实际是赊购。标期汇票还可以辗转流通，到期也未必都能提取。这样，洋行就可以用少量资金套购大批中国土特产品。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_45" Term="chap1_default_45">　　贩卖华工　西方资本主义国家经济势力的侵入，加剧了中国农民的破产。西方殖民者见有机可乘，就收买地痞流氓去诱骗掠拐华工，然后将华工贩卖到海外，充当苦力。19世纪50年代，从广东贩卖出国的华工，每年约五万人。《北京条约》允许华工出国，外国侵略者诱编掠拐华工更为猖獗。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_46" Term="chap1_default_46">　　那时候，由于奴隶贸易已废除，西方的法律规定不容许贩卖人口，殖民者玩弄花招，称“苦力”为自愿出卖劳动力的“契约工人”。曾任英国驻华公使的包令说：“我自己曾在厦门亲眼看见运载苦力的各种布置：几百名苦力被集中在奴隶收容所中，他们被剥去衣服，赤身露体，并且在他们的胸部打上或涂上C（古巴）、P（秘鲁）的字样。”美国驻华公使伯驾说得更明确：“苦力贸易原来同奴隶贸易是一模一样的。”</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_47" Term="chap1_default_47">　　早期外国对中国的资本输出　19世纪70年代以前，西方资本主义国家对中国的经济侵略是以商品输出为主，但是早期的资本输出也已经开始。主要表现是：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_48" Term="chap1_default_48">　　一、办洋行。鸦片战争以后，外国商人在中国投资办洋行。1854年，上海黄浦江畔已经洋行林立，共有一百二十余家。1867年，天津也有洋行17家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_49" Term="chap1_default_49">　　二、开银行。随着洋行的发展，适应贸易需要，方便汇兑，列强开始在中国开办银行。1848年，经“英皇家”特许，英商东方银行上海分行开业。19世纪五六十年代，英国有利银行、麦加利银行、汇丰银行，先后在上海设立分行。那时候，中国没有自己开办的银行；在中国，金融业为外国独霸。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_50" Term="chap1_default_50">　　三、经营轮船公司。轮船是国际贸易的主要运输工具。从19世纪60年代起，西方资本主义国家开始在中国投资经营轮船公司，如美国旗昌轮船公司、英国太古轮船公司等。它们很快垄断了中国远洋和内河的航运。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_51" Term="chap1_default_51">　　四、设工厂。鸦片战争以后，来华商船日益增多，为了维修船舶，外商投资擅自设立船坞。接着，为掠夺中国的资源和剥削廉价的劳动力，外商创办了各种加工厂。1845年，英商柯拜在广州黄埔开设柯拜船坞。到60年代，英美商人在香港、广州、上海开设大小船坞近四十家。19世纪60年代末，俄商在汉口、福州、厦门、九江等地开设砖茶制造场，中国商人的手工茶厂被挤垮了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第4节＿西方资本主义国家经济势力的入侵</filename><doc_source>第1章＿第4节＿西方资本主义国家经济势力的入侵</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第5节＿太平天国运动的兴起和发展"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_52" Term="chap1_default_52">　　太平天国运动兴起的原因　19世纪五六十年代，在中国南方大地上掀起了一场震惊中外的农民大起义一一太平天国运动。它兴起的原因主要有以下几点：</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_33" Term="chap1_33">　　一、腐败的封建统治和沉重的剥削，导致阶级矛盾的激化。鸦片战争以后、清政府为支付战争赔款，加紧搜括人民。统治更加腐败。贪官污吏、土豪劣绅也乘机勒索百姓。不堪忍受煎熬的劳苦大众纷纷起义。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_53" Term="chap1_default_53">　　二、外国资本主义的侵略，给中国人民带来新的灾难。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_54" Term="chap1_default_54">　　三、自然灾害严重。1846年至1850年，两广地区水、旱、虫灾不断，广大劳动人民陷入饥饿和死亡的困境。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_34" Term="chap1_34">　　鸦片战争以后，鸦片输入逐年增长，中国白银大量外流，银贵钱贱的问题愈益严重。农民“昔日卖米三斗，输一亩之课有余；今日卖米六斗，输一亩之课而不足”，赋税负担增加了一倍以上。他们对清朝统治日益不满。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_35" Term="chap1_35">　　从金田起义到定都天京　在农民起义的潮流中，受西方宗教影响的洪秀全，于1843年创立拜上帝教，日的是推翻清朝的统治。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_36" Term="chap1_36">　　1814年，洪秀全诞生在广东花县一个农民家庭里。1843年，洪秀全第四次参加科举考试，又名落孙山，精神受到很大刺激。他翻阅从前在广州偶然得到一本宣传基督教的小册子《劝世良言》，受到启发。他决心借助“上帝”的权威，宣传自己的反封建思想，以推翻清朝统治，建立“天下一家，共享太平”的人间“天国”。洪秀全自称是天父上帝的次子。他的同学冯云山和族弟洪仁玕是最早的信徒。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_55" Term="chap1_default_55">　　为了宣传拜上帝，洪秀全把西方基督教义、中国儒家大同思思和农民的平均主义结合起来、用三年时间从事宗教理论建设，撰写出《原道救世歌》《原道醒世训》《原道觉世训》等许多文章。他宣传“皇上帝”是唯一的“真神”；人们都是上帝的“赤子”，在上帝面前人人平等。他提出清朝最高统治者，实乃“阎罗妖”，世间“相凌相夺相斗相杀”，都是“阎罗妖”的罪过。他号召群众起来“共击灭之”。这样，洪秀全就将千百年来中国农民要求平等自由的理想，通过宗教理论表达出来，对广大的劳动人民产生很大的号召力。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_56" Term="chap1_default_56">　　在洪秀全从事宗教理论建设的同时，冯云山在广西桂平紫荆山区组织拜上帝会，发展会员，开展反封建斗争，势力发展到周围数百里。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_37" Term="chap1_37">　　紫荆山区峰峦起伏，形势险要。那里居住着瑶族、壮族、汉族人民。各族人民深受地主的剥削压迫，阶级矛盾很尖锐。冯云山以拾粪打谷、做苦工、当塾师为掩护，深入到各族群众中宣传拜上帝，发展了许多会员，深得当地人民的拥护。1847年秋，洪秀全来到紫荆山区，拜上帝会成员受到巨大鼓舞。洪秀全率领会众捣毁神庙，砸碎束缚人民的精神枷锁，拜上帝会声威不断壮大。随着革命斗争的开展，逐步形成了洪秀全、杨秀清、萧朝贵、冯云山、韦昌辉、石达开六人领导核心。到1850年，桂平等十多个县建立起拜上帝会，成员超过一万人。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_38" Term="chap1_38">　　1851年初，洪秀全在桂平县金田村宣布起义，建号“太平天国”。太平军遭到地主武装和清军封堵，东奔西突。在转战中，洪秀全在武宣东乡称“天王”。接着，太平军北上，同年秋，攻占永安。太平天国在永安整顿建制，分封王爵，初步建立了政权。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_39" Term="chap1_39">　　第二年春，太平军从永安突围，继续北上，冯云山和萧朝贵先后在战斗中牺性。太平军连战连捷，1853年春，占领南京，把南京改名为天京，定为都城，正式建立农民政权，同清朝对峙。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_44" Term="chap1_44">　　《天朝田亩制度》　太平天国定都天京以后，颁布了《天朝田亩制度》，废除封建地主阶级土地所有制，报据“凡天下田，天下人同耕”和“无处不均匀”的原则，以户为单位，不论男女，按人口和年龄平均分配土地。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_43" Term="chap1_43">关于产品的分配，根据“天下人人不受私，物物归上主”的原则，每户留足口粮，其余归圣库。</Udef_detail><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_57" Term="chap1_default_57">太平天国通过这一方案，想要建立“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不饱暖”的理想社会。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_45" Term="chap1_45">　　《天朝田亩制度》是太平天国的革命纲领，突出反映了农民阶级要求废除封建土地所有制的强烈愿望，是几千年来农民反封建斗争的思想结晶。但是，它并没有真正实行过。究其原因主要是：从客观方面说，没有一个安定的环境保证实施分田方案；从主观方面说，平均分配土地与生产、生活资料统归圣库的规定都是空想，根本无法实施。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_58" Term="chap1_default_58">　　太平天国定都天京以后，一直处于清朝军队的包围之中，军事斗争非常紧张，无暇顾及复杂的社会经济改革。但根据《天朝田亩制度》反封建的精神，太平天国在一些占领区内，承认耕者有其田，保护农民劳动果实。在江苏吴县，太平天国“监军提各乡卒长给田凭，每亩钱360文，领凭后租田概作自产，农民窃喜，陆续完纳。”依仗太平天国政权的支持，广大农民纷纷起来反对封建地主剥削，进行抗租斗争。安徽桐城一个地主文人作诗哀叹：“东庄有佃化为虎，司租人至撄其乳。西庄有佃狠如羊，掉头不顾角相当”。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_59" Term="chap1_default_59">　　太平天国的全盛时期　太平军进入天京不久，清军就在天京附近建立了江南大营和江北大营，以围困天京。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_40" Term="chap1_40">　　那时太平天国面临的形势是：要推翻清朝统治，必须北伐；要巩固天京革命大本营，必须西征；要断绝清政府的财源，充实自己的经济力量，必须东征。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_41" Term="chap1_41">　　太平天国于1853年派林凤祥、李开芳率兵北上，进军北京。朝廷震动，巨商富民准备挈眷迁徙。清政府急忙从各地调集部队围攻北伐军。由于孤军深入，给养和武器供应不足，北伐军经过两年浴血奋战，全部壮烈牺牲。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_60" Term="chap1_default_60">　　北伐战士与敌人顽强搏斗，就连清军将领僧格林沁也不得不承认北伐军“虽被围万分穷蹙，粮米断绝......而或战或守，从容不迫，毫无溃乱情形。”林风祥坚守连镇与数倍于己的敌军多次短兵相接，对峙竟达十个月之久。最后，林凤祥挥舞大刀，一马当先，率众突围，不幸中箭被俘。林凤祥见敌酋“倨傲立而不跪”，临刑时，“刀所及处，眼光犹直视之，终未尝出一声”，表现了视死如归的大无畏革命英雄气概。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_61" Term="chap1_default_61">　　北伐虽然失败了，但它深入到清朝统治中心地区，牵制了敌人的兵力，为太平天国西征和东征的胜利，创造了有利的条件。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_42" Term="chap1_42">　　在北伐的同时，太平天国派赖汉英等率兵西征。1853年，西征军夺取安徽、湖北的重镇，然后进入湖南。在湖南，西征军同汉族地主武装曾国藩的湘军交战失利。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_46" Term="chap1_46">1855年，石达开指挥西征军在鄱阳湖湖口大败湘军，然后进入江西，迅速攻占了大片土地，巩固了天京革命大本营。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_47" Term="chap1_47">　　1856年，太平天国派秦日纲东征，夺取扬州，攻破江北大营。秦日纲又同石达开会师，一举摧毁江南大营，解除了天京之围。太平天国在军事上达到了全盛时期。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_64" Term="chap1_default_64">　　1856年初，清军江北大营三面围困太平军的江北桥头堡瓜洲，并以水师封锁江面，企图截断瓜洲与镇江太平军的联系。瓜洲一旦失守，江北大营的清军就可移师江南与江南大营的清军合围天京。为了粉碎敌人的计划，太平天国统帅部从安徽战场调燕王秦日纲回师东征。东征军与镇江守军夹击清军，打通了天京与镇江的陆路通道。接着，东征军夜渡长江与瓜洲守军会合。第二天，东征军分两路袭击清军，双双告捷，然后直捣清军江北大营总部扬州，取得胜利。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第5节＿太平天国运动的兴起和发展</filename><doc_source>第1章＿第5节＿太平天国运动的兴起和发展</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第6节＿太平天国后期的保卫战"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_65" Term="chap1_default_65">　　天京变乱　太平天国定都天京以后，领导者沉醉于胜利之中，革命进取心逐渐减退，腐朽的思想日益滋长，领导集团内部矛盾尖锐。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_48" Term="chap1_48">　　1856年秋，太平天国领导集团内部为争夺权势而分裂。先是韦昌辉杀了杨秀清，继而韦昌辉被处死。接着，由于洪秀全的猜忌，石达开率领精锐部队出走。后来，石达开在四川大渡河陷入清兵包围，全军覆没，他自己也被敌人杀害。</Udef_detail>
<Udef_detail RefId="chap1_48" Term="chap1_48">　　天京变乱使太平天国元气大伤，出现“国中无人”、“朝中无将”的危险局面。清军乘机反扑，重建江北、江南大营，再次围困天京。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_66" Term="chap1_default_66">　　重建领导核心　洪秀全果断任用青年将领陈玉成、李秀成，担任军事指挥，先后封他们为英王、忠王；洪秀全又封族弟洪仁玕为干王，总理朝政。洪仁玕提出了改革内政和建设国家的新力案——《资政新篇》。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_67" Term="chap1_default_67">　　陈玉成14岁随叔父参加金田起义，成为童子兵。在激烈的斗争中，他迅速成长。1854年，西征军包围武昌城，久攻不下。陈玉成侦知武昌城里粮草已尽，带领500人夜袭武昌。他率众登上城墙，摇旗大呼：“天兵到了！”清军惊慌失措，四散逃命。太平军一举攻破武昌城。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_68" Term="chap1_default_68">　　李秀成1851年参加太平军，作战勇敢，屡立战功，由一名普通战士逐渐成长为军事统帅。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_69" Term="chap1_default_69">　　洪仁玕是最早的拜上帝会成员之一。金田起义时，洪仁玕在教书。1852年，他和洪秀全派到广东的使者发动起义，没有成功。洪仁玕被清朝官府逮捕，但很快逃脱，辗转到达香港。在香港，洪仁玕以教书为业，同时学习和研究西方政治、经济、社会等学说。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_70" Term="chap1_default_70">　　太平天国的防御战　1858年，陈玉成、李秀成合力打垮清军江北大营，解除了天京北面的威胁。那时候，湘军趁太平军主力在江苏之机，自江西进犯安徽。安庆外围的太平军据点全部沦陷。陈玉成、李秀成分别率大军救援。他们在三河镇全歼湘军精锐部队，迫使围攻安庆的清军，不战而逃。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_71" Term="chap1_default_71">　　三河镇是太平军屯聚粮食、军火的重要基地。陈玉成、李秀成率军火速援救，在三河镇全歼湘军悍将李续宾的部队六千余人，使湘军遭受重创。曾国藩顿足捶胸，痛哭哀叹：“三河之败，歼我湘人殆近六千，不特大局顿坏，而吾邑士气亦为不扬。”</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_49" Term="chap1_49">　　1860年，依洪仁玕的计策，李秀成率兵奔袭杭州。江南大营清军分兵援救。李秀成火速回师，与陈玉成等合力攻打江南大营。清军统帅和春向东逃窜。李秀成穷追不舍，和春自杀。李秀成乘胜率军东征苏南，连战连捷。李秀成指挥太平军继续东进，一直打到上海近郊。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_55" Term="chap1_55">聚集在上海的官僚、地主、买办，非常惊恐。他们雇用美国人华尔组织洋枪队，抗拒太平军。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_53" Term="chap1_53">在进攻上海的战役里，英法侵略军也撕下“中立”伪装，配合清军袭击太平军。太平军损失很大，退回苏州。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_72" Term="chap1_default_72">　　正当太平军同中外反动势力在江浙激战的时候，湘军再次包围安庆。陈玉成和湘军鏖战几个月，未能击退湘军。后来，安庆陷落。陈玉成退守庐州。1862年，由于歹徒出卖，陈玉成被俘，不久，英勇就义。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_50" Term="chap1_50">　　1860年秋，清政府任命曾国藩为钦差大臣、两江总督、督办江南军务。曾国藩决定全力夺取安庆。他在皖南祁门和皖北太湖设大营，造成夹击态势，又派他的弟弟曾国荃率领湘军掘长壕围困安庆。不久，安庆城里粮食断绝，湘军用地雷轰塌北门城垣，蜂拥而入。太平军将士两万多人全部壮烈战死。清军大肆屠杀三日。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_73" Term="chap1_default_73">　　太平天国的失败　1862年春，清军分路进攻太平军，进而围攻天京。由曾国藩坐镇安庆统筹策应。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_52" Term="chap1_52">　　1861年冬，慈禧太后授权曾国藩统辖苏、浙、皖、赣四省军务。这样，对付太平军的前线清军，全部归曾国藩统一指挥。曾国藩派曾国荃率领湘军主力，进攻天京；派李鸿章率领淮军伙同英国人戈登指挥的“常胜军”，进攻苏州、常州；派左宗棠率领湘军的一部，进攻浙江。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_54" Term="chap1_54">英法侵略者组织中外混合的反动武装，协助左宗棠。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_56" Term="chap1_56">　　天京被围，城内粮缺兵弱，将士食野草来充饥。1864年夏，洪秀全病逝。不久，湘军攻破天京。太平军将士同湘军展开巷战，宁肯战死，决不投降。天京的陷落，标志着太平天国运动的失败。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_57" Term="chap1_57">　　太平天国失败的原因：从主观方面说，一是农民阶级的局限性。他们提不出一个切合实际的革命纲领，广大将士参加革命的目的井不明确，大多是迫于生计，希望改变贫穷的经济地位；在定都天京以后，领导者封建特权思想膨胀，争权夺利，贪图享乐，结果断送了革命前程。二是战略上的失误。偏师北伐，孤军深入，犯了兵家之大忌。从客观方面说，中外反动势力勾结起来，联合绞杀太平天国，这是中国历史上任何一次农民战争不曾遇到过的新情况。太平天国的悲剧充分说明：由于受阶级和时代的局限，农民阶级不能领导中国革命取得胜利。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_74" Term="chap1_default_74">　　太平天国运动是中国近代史上规模巨大、波澜壮阔的一次伟大的反封建反侵略的农民革命战争。它发生在鸦片战争以后一个新旧交替的时代里，时代赋予它新的内容和意义。太平天国的功绩主要有：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_75" Term="chap1_default_75">　　一、加速了清王朝和整个封建制度的衰落与崩溃。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_76" Term="chap1_default_76">　　二、在反对封建主义的同时，又担负起反对外来侵略的任务。对外国侵略者开展了大规模的武装斗争，打破了西方侵略者把中国迅速殖民地化的企图。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_77" Term="chap1_default_77">　　三、同中国以往的农民战争相比，在思想上、组织上，它都高出一筹，是几千年来中国农民战争的最高峰，对后来中国人民反帝反封建的斗争有深远影响。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_78" Term="chap1_default_78">　　四、太平大国的领袖还主张与各国通商贸易，后期又提出了第一个在中国发展资本主义的方案。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_58" Term="chap1_58">　　五、19世纪中叶，亚洲出现了第一次民族解放运动高潮。太平天国运动同波斯、印度尼西亚、印度等国人民的反殖民主义斗争，相互推动、相互影响，共同打击了西方殖民主义者。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第6节＿太平天国后期的保卫战</filename><doc_source>第1章＿第6节＿太平天国后期的保卫战</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第7节＿新思想的萌发 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_79" Term="chap1_default_79">　　新思想萌发的原因　鸦片战争以前，清朝统治者极力提倡程朱理学，残酷压制反清和进步的思想。干嘉学派的一些读书人，也只是埋首故纸堆，绝口不谈政治。那时候，中国思想界“万马齐暗”，死气沉沉。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_80" Term="chap1_default_80">　　随着民族危机的出现和封建统治危机日益加深，龚自珍、林则徐、魏源等封建士大夫中的有识之士，觉察到空谈义理，无法解决现实社会问题。他们开始面对社会现实，揭露腐败现象，呼吁革除弊端，提倡“经世致用”，引导人们挣脱程朱理学的枷锁。这就为“向西方学习”的新思想的萌发奠定了思想基础。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_81" Term="chap1_default_81">　　在鸦片战争中，英国侵略者的船坚炮利，使一些爱国的知识分子从“天朝上国”的梦幻中惊醒了。他们开始抛弃虚骄自大的陈腐观念，注目世界，探索新知，关心时局，寻求强国御侮之道。“向西方学习”的新思想萌发了。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_82" Term="chap1_default_82">　　新思想的萌发　林则徐在广东主持禁烟期间，设立译馆，将“所得夷书，就地翻译”，使广东一时“海外图说毕集”，成为中国人开眼看世界的窗口。当时他组织人编译出的《各国律例》和《四洲志》，直接为抗英斗争服务，受到人们的重视。在鸦片战争期间，林则徐积极仿制西方战船，还提出建设一支新式海军的主张。林则徐是近代中国“开眼看世界”的第一人。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_83" Term="chap1_default_83">　　1839年7月，英国水手在九龙尖沙嘴酗酒行凶，打死村民。案发后，林则徐令英国驻华商务监督义律交出凶手，遭到拒绝。义律自行组织法庭，包庇凶犯，然后致函林则徐，妄称自行处理罪犯是“按照本国之律例”。林则徐援引《各国律例》，揭穿了义律的谎言。义律理屈词穷，林则徐维护了中国主权。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_84" Term="chap1_default_84">　　在鸦片战争中，林则徐设法购买英制大炮，又从美商手里购买一艘英制商船，改造成一只战舰;接着又捐资仿制两艘欧式双桅战舰。林则徐还搜集、绘制了多种新式战船图样交工匠研制。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_85" Term="chap1_default_85">　　魏源也是新思想的倡导者。他是林则徐的好友，受林则徐委托，根据《四洲志》等资料，编写出《海国图志》一书。书中阐述了作者“师夷长技以制夷”的思想。这一新思想，是主张利用外国先进科学技术武装自己，以抵御外国的侵略，使国家走上富强的道路。《海国图志》是当时介绍西方历史地理最详实的专着，对开阔人们的眼界，引导人们注意世界形势，起了积极作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_86" Term="chap1_default_86">　　林则徐、魏源向西方学习的思想，启迪着人们挣脱闭关锁国的牢笼，面对现实，放眼寰球，去重新认识世界，探索救国之路。鸦片战争以后，出现了一批介绍世界知识的书籍，其中重要的有姚莹的《康輶纪行》、徐继畬的《瀛环志略》。此外，中国还出版了几十种介绍西方军器制造的书籍，涌现出一些研制新式兵器的专家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_87" Term="chap1_default_87">　　《康輶纪行》，是姚莹在西南各地进行实地考察后写成的。这部书对英法历史，英俄和英印关系，以及印度、尼泊尔、锡金入藏交通要道，都有所阐述。书中尤其注意研究我国西藏地区的情况，揭露英国侵略西藏的野心，建议清政府注意提防。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_88" Term="chap1_default_88">　　徐继畬撰写的《瀛环志略》，以图为纲，后缀解词，横向分历史、地理两大毋系统，纵向分地形、地理、政治、军事、风俗等子系统；各系统交贯相连，详细、完整地介绍了世界各国的史地情况。这部书对开阔中国人的视野，了解西方的政治制度，冲破封建思想樊笼，起了一定的作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_89" Term="chap1_default_89">　　林则徐、魏源等人都是地主阶级开明知识分子，因此，他们的思想一方面带有鲜明的时代变化的印记；一方面又保留着浓重的封建纲常色彩。这就是那个时代新思想的特点。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_90" Term="chap1_default_90">　　具有资本主义性质的《资政新篇》　1859年冬，洪仁玕为振兴太平天国，提出了一个改革内政和建设国家的新方案——《资政新篇》。《资政新篇》的主要内容包括以下几个方面：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_91" Term="chap1_default_91">　　政治方面，主张统一政令，以法治国；各省设新闻官，听取社会舆论；设投票箱，由公众选举官吏。///　　经济方面，主张学习西方，发展工商业，奖励技术发明，兴办保险事业等。///　　文教方面，反对迷信，提倡兴办新式学校、医院和慈善机构；严禁买卖人口和吸食鸦片。///　　外交方面，主张同外国自由通商，交流文化，平等往来，但不准外国干涉中国内政。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_92" Term="chap1_default_92">　　《资政新篇》得到洪秀全的赞同。它具有鲜明的资本主义色彩，是先进的中国人最早提出的在中国发展资本主义的方案，集中反映了当时先进的中国人向西方寻找真理和探索救国救民道路的迫切愿望。但是，《资政新篇》不是农民革命实践的产物，没有反映农民当时最迫切的愿望和要求，所以，它根本没有实行。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第7节＿新思想的萌发 </filename><doc_source>第1章＿第7节＿新思想的萌发 </doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第2章＿中国资本主义的产生、发展和半殖民地半封建社会的形成"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_1" Term="chap2_default_1">　　19世纪60年代，欧洲经济继续高涨。列强采取一致的侵华步调，进一步打开中国市场。那时候，洋务派在清政府中占据重要地位。中外反动势力公开勾结，共同镇压人民革命，出现了暂时“和好”的局面。列强用外交诈骗代替武力侵略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_2" Term="chap2_default_2">　　外国经济侵略的扩大，导致中国封建经济进一步解体。中国资本主义产生了。在半殖民地半封建的中国，资本主义不可能走上独立发展的道路。但新的经济因素和新的阶级力量，对封建生产关系和政治制度的瓦解作用日益加强。从70年代起，日本和德国迅速崛起。列强对中国四邻和边疆各地交相侵逼。中国边疆地区出现了危机。19世纪末到20世纪初，世界资本主义进入帝国主义阶段。列强争夺世界霸权、分割世界殖民地的斗争空前激烈。清政府的腐朽无能，在甲午中日战争中暴露无遗。这更助长了列强的贪欲。它们掀起了瓜分中国的狂潮。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_3" Term="chap2_default_3">　　面临亡国灭种的大祸，中国资产阶级维新派发动变法运动；中国农民阶级掀起义和团反帝爱国运动。他们的努力虽然都失败了，但却粉碎了列强瓜分、灭亡中国的梦想。《辛丑条约》的签订，标志着中国半殖民地半封建社会的形成。清政府完全成了列强统治中国的工具。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿中国资本主义的产生、发展和半殖民地半封建社会的形成</filename><doc_source>第2章＿中国资本主义的产生、发展和半殖民地半封建社会的形成</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第2章＿第1节＿清朝政局的变动"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_4" Term="chap2_default_4">　　总理衙门的设立　鸦片战争以前，清朝自诩为“天朝上国”，视其他国家为蛮夷，对外关系只讲“藩属朝贡”，因而无需常设的外交机构，只由礼部和理藩院分管一部分具有外交性质的事务。鸦片战争以后，清朝被迫设立“五口通商大臣”，驻广州，专门办理对外交涉事宜，由两广总督兼职。后来，五口通商大臣移驻上海，改由两江总督兼职。第二次鸦片战争以后，清朝又被迫设立“三口通商大臣”，驻天津，由直隶总督兼职。通商口岸增多和外国公使进京，冲击着清朝统治者的华夷观念。西方列强也不甘心以“外夷”身分同清朝打交道，强烈要求清朝设立专门的外交机构。在这种情况下，咸丰帝不得不批准奕䜣等人的奏请，设立总理衙门。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_2" Term="chap2_2">　　1861年初，清朝设立总理各国事务衙门，通称“总理衙门”，简称“总署”。它是主管外交、通商及其他洋务事宜的中央机构，地位高于六部，由奕䜣充当办事大臣。总理衙门下设英国、法国、俄国、美国、海防五股。同文馆和海关总税务司署是其附属机构。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_5" Term="chap2_default_5">　　总理衙门是中国近代第一个常设的外交机构。它加强了清朝同外国的联系，但更有利于列强控制清朝的内政外交，是清朝中央机构开始半殖民地化的标志。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_6" Term="chap2_default_6">　　辛酉政变和“借师助剿”　《北京条约》签订以后，英法联军退出北京。奕䜣等人对侵略者产生了幻想。他们向咸丰帝报告：“该夷并不利我土地人民，犹可以信义笼络”，主张同侵略者妥协和好。但是，咸丰帝及其亲信载垣、肃顺等顽固守旧大臣对侵略者依然怀有疑惧心理，反对奕䜣等人的意见。侵略者抱怨说：只要朝廷不在北京，载垣、肃顺等人继续执政，就不能说清政府已经屡行了条约。这样，在对待侵略者的态度上，清朝统治集团内部产生分歧，形成两派。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_7" Term="chap2_default_7">　　1861年秋，咸丰帝病死在承德，六岁的皇太子载淳继位，载坦、肃顺等八位大巨辅政。载淳的生毋慈禧太后想借皇帝年幼之机，夺取清朝最高统治权。她指使亲信奏请皇大后“垂帘听政”。结果被辅政大臣以“本朝无皇太后垂帘故事”驳回。不久，奕䜣到承德吊丧。慈禧太后单独召见奕䜣，密谋除掉辅政大臣。奕䜣提出：办此事非还京城不可。慈禧太后担心列强反时，奕䜣保证“外国无异议”。慈禧太后遂下定决心发动政变。她命奕䜣先回京准备，然后故意把护卫咸丰帝灵柩回京的重任交给辅政大臣的核心人物肃顺，而让另外七位辅政大臣随她一道回京。慈禧太后一到北京，就下令逮捕辅政大臣，并将肃顺等三人处死，其余罢免。接着，慈禧太后宣布垂帘听政，制定年号为“同治”，载淳就是同治帝。她任命奕䜣为议政王。1861年是农历辛酉年，所以这次政变称为“辛酉政变”。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_53" Term="chap1_53">　　当太平天国运动以摧枯拉朽之势，席卷中国东南半壁河山的时候，列强纷纷宣布“中立”，作为投机观望的权宜之计。太平天国坚持独立、自主、平等的外交政策，一再拒绝列强的无理要求。列强逐渐丢弃了“中立”的伪装。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_54" Term="chap1_54">　　《北京条约》签字以后，法俄两国公使迫不及待地向奕䜣表示愿意协助清朝对付太平军。以辛酉政变为契机，中外反动势力开始走上公开勾结的道路。1862年初，清政府决定向英法两国“借师助剿”。英法两国立即宣布放弃“中立”，“帮助官军”。接着，中外反动势力共同策划成立了上海会防局；还筹划扩充洋枪队，联合镇压太平天国。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_58" Term="chap1_58">　　汉族官僚势力的扩大　倚重满族官员是清朝的既定方针。太平天国运动爆发以后，满族官员和八旗军队因腐化堕落丧失了战斗力，被太平军打得落花流水。清廷转而鼓励地方办团练，镇压太平军。汉族官员有四五十人被任命为团练大臣。从此，汉族官僚开始掌握武装。曾国藩的湘军、李鸿章的淮军、左宗棠的楚军，在汉族地主武装中势力最大。他们自招兵将，自筹粮饷，兵归将有，层层效忠，形成独立的军事体系，成为能同太平军对抗的主要力量。慈禧太后要想巩固统治地位，不得不倚重汉族官僚曾国藩、李鸿章、左宗棠等人。另外，曾国藩等汉族官僚管辖的地区，不仅是太平天国活动的重要地区，而且也是外国侵略势力深入的地区。在共同对付人民革命的基础上，曾国藩等汉族官僚和外国侵略者迅速勾结起来。这些汉族官僚有外国侵略者撑腰，慈禧太后自然不敢轻视。这样，汉族官僚的势力在清政府中扩大了。1860年，曾国藩任两江总督。第二年冬，慈禧太后让曾国藩节制苏、浙、皖、赣四省军务。曾国藩所举荐的沈葆桢、左宗棠、李鸿章等人，都担任了巡抚。曾国藩在日记里兴奋地写道：朝廷给予这样特殊的恩惠，“近世所罕见也”。同光年间，汉族督抚数量增加，满族督抚数量减少。这说明，汉族官僚在清改府中所起的作用越来越重要。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第1节＿清朝政局的变动</filename><doc_source>第2章＿第1节＿清朝政局的变动</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第2章＿第2节＿洋务运动 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_8" Term="chap2_default_8">　　洋务派与顽固派　第二次鸦片战争以后，面对如何解决内忧外患的问题，清政府内部出现了洋务派和顽固派。洋务派在中央以恭亲王奕䜣为代表，在地方以曾国藩、李鸿章、左宗棠、张之洞为代表。他们在跟外国侵略者交涉和镇压人民起义过程中，认识到列强船坚炮利，技术精良，主张利用西方先进科学技术来维护清朝统治。顽固派以大学士倭仁为代表。他们因循守旧、盲目排外，仇视一切外洋事物，主张原封不动地维护清朝统治。这两派互相攻击，展开了激烈的争辩。慈禧太后认为，在内外交困的形势下，要保护清朝的统治地位，必须依靠拥有实力并得到外国侵略者赏识的洋务派。所以她采取了暂时支持洋务派的策略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_9" Term="chap2_default_9">　　以大学士倭仁为首的顽固派，高唱“立国之道，尚礼义不尚权谋，根本之图，在人心不在技艺”，主张“以忠信为甲冑，礼义为干橹”，抵御外侮。他们攻击洋务派学习西方先进生产技术是“以夷变夏”，要毁弃中国封建专制统治和封建伦理道德。洋务派说倭仁“陈义甚高，持论甚正”，然而，“以礼义为干橹，以忠信为甲冑，无益于自强实际。二三十年来，中外臣僚正由于未得制敌之要，徒以空言塞责，以致酿成庚申之变”。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_1" Term="chap2_1">　　洋务运动的兴起和发展　总理衙门是推动洋务运动的中央机构。但洋务派的势力主要不在清朝中央，而是在掌握地方实权的总督和巡抚方面。他们从19世纪60年代到90年代，掀起了一场名为“师夷长技以自强”的洋务运动。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_3" Term="chap2_3">　　洋务运动前期，洋务派以“自强”为旗号，采用西方先进生产技术，创办了一批近代军事工业。比较重要的有曾国藩创设的安庆内军械所，李鸿章成立的江南制造总局，左宗棠开办的福州船政局和满洲贵族崇厚经营的天津机器制造局。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_10" Term="chap2_default_10">　　江南制造总局有两千多工人，设备齐全，分工细致。总局下设有机器、木工、铸造、熟铁、枪炮、火药、子弹、炮弹、水雷、炼钢等分局，并设有翻译馆、机械学堂、操炮学堂等新式学校。1892年，江南制造总局用自炼钢材仿制的毛瑟枪，赶上了德国新毛瑟枪的水平；还仿制成功欧洲新式火炮。1895年，它制造的无烟火药达到世界水平。但是，江南制造总局是官办的，经费由清政府调拨，产品由清政府分配给军队使用。因此，它的生产不计算成本，不考虑经济效益，缺乏发展的动力。江南制造总局的管理机构是封建衙门式的，大权操纵在封建官僚手里。他们用管理军队的办法约束工人，压迫工人，挫伤了工人的生产积极性，又不重视工艺技术的改进，也影响了产品质量。如生产的炮弹铜箍不合格，战时需用锉刀加工后才能填装，减慢了发射速度，使北洋海军在战斗中深受其害。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_11" Term="chap2_default_11">　　福州船政局起初聘请洋匠，但洋匠受雇期间，挟技居奇，唯利足图。1874年，福州船政局辞退全部洋匠。后来，遇到新工艺时，也只是暂时雇用少数洋匠。1888年由中国工匠独立制成的铁甲舰“平远”号，性能不亚于北洋舰队从外国钩买的“远”字号战舰。甲午海战中，“平远”号一炮击中日军旗舰“松岛”号水雷室，震惊敌舰。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_12" Term="chap2_default_12">　　清政府见近代军事工业都掌握在汉族官僚手中，害怕造成“外重内轻”的局面，1867年决定由满族官僚崇厚筹办天津机器制造局。崇厚不懂洋务，委托英国人密妥士总管，筹备了三四年，耗资不少，但进展不大。后来，李鸿章接管天津机器制造局，辞退密妥士，进行整顿。到80年代初，天津机器制造局成为北方的“洋务”中心。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_9" Term="chap2_9">　　洋务运动后期，为解决军事工业资金、燃料、运输等方面的困难，洋务派打出“求富”的旗号，兴办了一批近代民用工业，以辅助军事工业。规模较大的有李鸿章在上海开办的轮船招商局和在天津设立的开平煤矿，张之洞在湖北设立的汉阳铁厂和湖北织布局等。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_6" Term="chap2_6">　　轮船招商局成立时只有3艘轮船，到1877年收买美国旗昌轮船公司以后，拥有轮船三十多艘，形成一支实力较强的商船队。轮船招商局长期使用大量低息、缓息，甚至免息的官款，使自身发展起来。1873年至1893年，它获利白银达六百多万两，但大都归入李鸿章等人的私囊。李鸿章死后留下四千多万两白银的遗产，致使民间有“宰相合肥天下瘦”的说法。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　开平煤矿产的煤，除供应国内各局以外，还投放市场。煤的质量优良，价格便宜，很快打开销路，并逐渐取代了洋煤在天津市场的地位。1900年，英国霸占了开平煤矿。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_8" Term="chap2_8">　　汉阳铁厂包括大小十个分厂，有两座炼铁高炉，两座炼钢转护，一座平炉及轧制铁轨的设备等，雇用工人三千多名。卢汉铁路的铁轨就是这个厂生产的。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　从19世纪70年代中期，洋务派开始筹划海防，提出十年内建成几支海军的倡议，重要舰船向英德两国购买，部分船只由福州船政局和江南制造总局建造。到80年代中期，洋务派初步建成北洋、南洋和福建三支海军。清政府成立了海军衙门。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_5" Term="chap2_5">　　北洋海军实力最为雄厚。1888年，北洋舰队正式组成，拥有军舰二十五艘，官兵四千多人，由淮军将领丁汝昌任海军提督。与此同时，旅顺口和威海卫两个海军基地竣工，整个北洋海防体系的建设宣告完成。李鸿章得意地说：北洋海军“声势已壮......入可以驻守辽渤，出可以援应他处，辅以各炮台陆军驻守，良足拱卫京畿。”</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_10" Term="chap2_10">　　为了适应洋务运动需要，洋务派先后创办了三十多所新式学校，培养翻译、军事和科技人才；又选送了几批留学生、进修生，出国深造。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_11" Term="chap2_11">　　1872年至1875年，清政府每年派30名幼童赴美国留学。这些留美学生回来后，绝大多数人热心报国，成为栋梁之才。如詹天佑成为著名铁路工程师，主持修建了京张铁路；邝荣光成为著名采矿工程师，发现了湘潭煤矿；唐国安成为著名教育家，曾任清华学堂校长。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_12" Term="chap2_12">　　洋务运动的破产　清政府在甲午中日战争中的惨败，宣告了标榜“自强”、“求富”的洋务运动的破产。其主要原因有以下几点：</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_13" Term="chap2_default_13">　　一、西方列强并不希望中国富强，它们不会让中国掌握真正的先进技术；聘请的一些洋匠利用中国官员不懂技术，进行敲诈勒索，谋取私利，使企业难以发展。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_14" Term="chap2_14">　　二、清政府内部的顽固派，仇视一切洋务，百般阻挠和破坏，使洋务运动步履维艰。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_15" Term="chap2_15">　　三、整个洋务运动，在中央缺乏一个健全、有力的领导核心，仅凭地方上几个热心洋务的总督、巡抚去搞，力量既分散，又有限，难成大业。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_13" Term="chap2_13">　　四、洋务派企图靠单纯引进西方的先进技术和设价，而不彻底变革封建制度就让国家富强起来，这是导致洋务运动失败的根本原因。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第2节＿洋务运动 </filename><doc_source>第2章＿第2节＿洋务运动 </doc_source><corpus>細節</corpus></document></documents></ThdlPrototypeExport>