<ThdlPrototypeExport><corpus name="*"><feature_analysis><tag type="contentTagging" name="Udef_default_anchor" default_category="Udef_default_anchor" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_Rough" default_category="Udef_Rough" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_detail" default_category="Udef_detail" default_sub_category="-"/><tag type="contentTagging" name="Udef_default_anchor" default_category="Udef_default_anchor" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_Rough" default_category="Udef_Rough" default_sub_category="-"/>
<tag type="contentTagging" name="Udef_detail" default_category="Udef_detail" default_sub_category="-"/></feature_analysis></corpus><documents><document filename="第1章＿清朝晚期中國開始淪為半殖民地半封建社會"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor>　　中國，這個東方文明古國，曹經在漫長的歲月里，走在世界的前列。從17世紀中期到18世紀末期，西方英、美、法等國家相繼進入資本主義社會。中國卻依然在封建主義道路上緩慢發展。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor>　　19世紀30年代，英國率先完成工業革命，成為資本主義頭號強國。為了擴大海外殖民地和商品市場。英國迫切要求打開中國的大門。184O年，英國悍然發動了侵略中國的鴉片戰爭。清政府被迫同英國侵略者簽訂了中國近代史上第一個不平等條約一一《南京條約》。中國社會開始淪為半殖民地半封建社會。中國歷史從此步入舊民主主義革命時期。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor>　　鴉片戰爭驚醒了先進的中國人。他們睜開眼睛看世界，提出「師夷長技以制夫」的口號。鴉片戰爭更激化了民族矛盾和階級矛盾。19世紀中期，洪秀全領導的太平天國運動，是一次偉大的反封建反侵略的鬥爭，是中國農民戰爭的最高峰。它雖然失敗了，但沈重地打擊了中外反動勢力。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor>　　為了進一步擴大侵華權益，1856年，英法聯合發動了第二次鴉片戰爭。俄國也乘機蠶食鯨吞中國領土。中國半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿清朝晚期中國開始淪為半殖民地半封建社會</filename><doc_source>第1章＿清朝晚期中國開始淪為半殖民地半封建社會</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第1節＿鴉片戰爭"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　鴉片戰爭前夕的中國和世界　鴉片戰爭前夕，清朝統治下的中國，已經處於封建社會的晚期，危機四伏。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　那時候，中國封建社會自身孕育著的資本主義萌芽正在緩慢發展，而以家庭為單位、「男耕女織」、自給自足的自然經濟仍然佔統治地位。土地高度集中在皇室、大官僚、大地主手裡，農民喪失土地的現象十分嚴重。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　嘉慶時，皇室直接佔有的田地竟達五百五十多萬公頃，約佔全國耕地的1/10左右。1799年，查出大學士和珅佔有田地五萬多公頃，他的兩個管家也仗勢佔有土地四千多公頃。京師附近懷柔縣大地主郝家佔良田六萬多公頃。那時候，佔全國人口80％的農民，總共才有耕地五百三十多萬公頃。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　從乾隆後期開始，清朝政治的腐敗日益暴露。官場中，結黨營私，互相傾軋，賣官鬻爵，賄賂成風。軍隊裡，裝備陳舊，操練不勤，營務廢弛，紀律敗壞。財政上，國庫日益虧空，入不敷出。這種情況促使階級矛盾激化，農民的反抗鬥爭越來越激烈。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　官僚百齡出京赴廣東巡撫任時，向人借錢作盤費。幾年以後，他升任兩江總督，動用夫役兩千多人搬運個人財物。此外，他還購置了房產六處，良田三百三十多公頃。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　直隸司書王麗南勾結押解工匠代役銀的差役，串通24州縣官吏，通同作弊，採取私刻印章，重領冒支，挖改庫收賬目等手段，侵吞國庫白銀31萬兩。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　清政府為解決財政困難，公開賣官，嘉慶時期，這項收入總計一億兩千多萬兩白銀。新官上任以後，極力搜括百姓。清政府更加腐敗。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　1813年，京郊天理教首領林清領導的一支農民起義軍潛入城裡，突然攻入皇宮。這支起義軍雖然被樸滅，但它直接衝擊了最高封建統治者。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　正當清朝衰落之時，歐美資本主義國家迅速崛起。19世紀上半期，英國率先完成工業革命，成為頭號資本主義強國。法美等國的工業革命也相繼發展起來。它們為奪取更多的銷售市場和原料產地，加緊對外擴張。英國的炮艦和走私船，出沒在中國東南海域，進行騷擾和侵略。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　1835年，英國工業產量佔世界總產量的一半。英國用蒸汽機裝備海軍炮艦，陸軍使用先進的後膛裝彈的來復槍和火炮。那時候，英國成為「海上霸王」，它的軍艦橫行世界，到處進行殖民侵略。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　19世紀上半期，英國侵佔印度，又不斷對緬句、阿富汗、伊朗等國發動侵略。它在東方建立的殖民體系，已經成為侵略中國的前沿陣地。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　可是，清王朝依舊做著「天朝上國」的迷夢。皇帝和多數大臣閉目塞聽，不瞭解外部的世界和時代的變化。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_3" Term="chap1_3">　　早在乾隆時期，英國派使者馬戞爾尼到中國商討通商事宜。馬戛爾尼邀請大將軍福康安觀看他的衛隊演習歐洲新式的火器操法。福康安卻冷淡地說：「看亦可，不看亦可。這火器操法，驚來沒有什麼稀罕！」正是由於長期以來清朝統治集團虛驕自大，不願意瞭解西方情況，所以到鴉片戰爭爆發以後，清朝統治集團對敵情的無知，達到了驚人的地步。中英交戰兩年了，道光帝還不知道英國在何方。他派人審問英俘，竟提出這樣的問題：「究竟該國地方周圍幾許？」「英吉利到回疆有無旱路可通？」「與俄羅斯是否接攘？」</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　英國的鴉片走私和中國的禁煙運動　從18世紀中期起，在中國對外貿易國里，英國居首位。英國賣給中國的主要商品是呢絨、棉布等；中國賣給英國的主要商品是茶葉、生絲、藥材等。中囚處於出超地位。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　從1781年到1790年，中國賣給英國茶葉的總值為九千六百多萬銀元；而1781年到1793年，英國賣給中國貨物的總值僅為一千六百多萬銀元，只及茶價的1/6。每年有幾百萬銀元從英國流入中國。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　為了扭轉對華貿易逆差，英國無恥地向中國走私鴉片，從中國掠走大量白銀。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　據不完全統計，雞片戰爭前的40年間，英國運入中國的鴉片共四十多萬箱，從中國掠走三四億銀元。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　鴉片輸人嚴重危害了清朝統治，湖廣總督林則徐、鴻臚寺卿黃爵滋上書道光帝，請求嚴禁鴉片，情詞懇切。道光帝深受震動，任命林則徐為欽差大臣，赴廣東查禁鴉片。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　林則徐到達廣州，得到兩廣總督鄧廷禎的支持，迅速整頓海防、緝拿煙販、收繳鴉片。禁煙運勸轟轟烈烈地展開了。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　廣東水師總兵韓肇慶負責巡海緝私，他利用職權，從事保護鴉片走私的罪惡活動，從中漁利。林則徐查出韓肇慶的罪行，嚴懲了這個隱藏在軍隊裡的大蛀蟲。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　1839年6月，林則徐下令將繳獲英國和美國走私販的鴉片一百一十多萬公斤，在虎門海灘當眾銷毀。這是中國禁煙運動的偉大勝利。它顯示了中華民族反抗外國侵略的堅強決心。領導禁煙運動的林則徐是中華民族偉大的民族英雄。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　鴉片戰爭的經過　中國禁煙的消息傳到英國倫敦，英國政府很快決定對中國發動蓄謀已久的侵略戰爭。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　早在1833年，英國人在廣州出版的《澳門月報》上，發表署名「英國商人」的文章，建議英國政府對中國採取強硬態度。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　1840年6月，英國艦隊駛進廣東海面，封鎖珠江口，進行挑釁，鴉片戰爭開始。英軍見林則徐在廣東戒備森嚴，就沿海北犯，到達天津白河口。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　直隸總督琦善同英軍談判，向英軍保證，只要英軍退回廣東，清政府一定懲治林則徐。不久，英軍撤退。道光帝將林則徐革職查辦，改派琦善為欽差大臣，赴廣東同英軍談判。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_7" Term="chap1_7">　　1841年初，英軍擴大侵華戰爭。在一年多時間里，英軍侵佔了廣東香港島，又攻佔了中國東南沿海的一些城市。中國軍民奮起抵抗，湧現出眾多的民族英雄。廣州附近三元里人民的抗英鬥爭，顯示了中國人民的反侵略精神。但是，清政府組織抵抗很不力，戰事節節失利。1842年8月，英國軍艦駛抵南京下關江面，列隊架炮，揚言攻城。清政府屈服求和，鴉片戰爭宣告結束。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第1節＿鴉片戰爭</filename><doc_source>第1章＿第1節＿鴉片戰爭</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第2節＿鴉片戰爭的影響"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_8" Term="chap1_8">　　中英《南京條約》　1842年8月，中英兩國代表在南京議和。英國侵略者強迫清政府簽訂了中國近代史上第一個不平等條約——《南京條約》，主要內容有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_9" Term="chap1_9">　　割香港島給英國；///　　賠款2100萬銀元；///　　開放廣州、廈門、福州、寧波、上海五處為通商口岸；///　　英商進出口貨物繳納的關稅稅率，中國須同英國商定。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_9" Term="chap1_9">　　1842年8月20日，清政府代表耆英、伊里布、牛鑒三人來到英艦「皋華麗」號上，同英國政府代表璞鼎查正式會談。在談判桌上，這三人對英方提出的條件沒有任何異議，全部接受。英方十分得意，讓他們參觀艦上的炮位、以炫耀武力。這三人參觀之後，立即上奏道光帝，聲稱英方火炮「非兵力所能制伏」。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_10" Term="chap1_10">　　第二年，英國又強迫清政府簽訂中英《五口通商章程》和《虎門條約》，作為《南京條約》的補充條約。英國從中取得了「領事裁判權」、「片面最惠國待遇」、在通商口岸租賃土地、房屋和永久居住的特權。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　中美《望廈條約》和中法《黃埔條約》　1844年，美國強迫清政府簽訂了不平等的《望廈條約》。這個條約使美國享有英國在《南京條約》及其附件中取得的除割地、賠款外的一切特權，同時還擴大了侵略權益。如美國兵船可任意到中國各通商港口「巡查貿易」；美國人有權在通商口岸「開沒醫院，建立教堂」等。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　在鴉片戰爭中，美國竭力為英國發動侵華戰爭辯護，還派艦隊停泊在中國領海上，為英國侵略軍助威。在中英《南京條約》簽訂的時侯，清政府也被迫賠償美國煙販近二十五萬銀元。美國政府看到英國從不平等條約中獲得許多好處，就派專使顧盛，於1844年到中國要求訂約。顧盛還帶了四艘戰艦，闖進虎門，駛抵黃埔，以武力相威脅。清政府只好派耆英與顧盛在澳門附近的望廈村，簽訂了中美《望廈條約》。</Udef_Rough>
<Udef_Rough RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　繼美國之後，1844年冬，法國強迫清政府簽訂了不平等的《黃埔條約》。這個條約使法國享有美國在《望廈條約》中取得的一切特權，同時還規定，允許法國天主教在通商口岸自由傳教，修建墳地，清朝地方政府負貴保護教堂和墳地。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　鴉片戰爭的影響　鴉片戰爭是資本主義的英國用武力打開中國大門的一場侵略戰爭。它給中國人民帶來了野蠻、屈辱，對中國社會產生了巨大的影響。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　一、社會性質的變化。在政治上，鴉片戰爭以前，中國是一個獨立自主的封建國家，清政府行使全部主權；鴉片戰爭以後，通過不平等條約，中國的領土、領海、司法、關悅、貿易等主權，開始遭到嚴重的破壞。在經濟上，鴉片戰爭以前，中國是一個自給自足的封建經濟佔統治地位的國家；鴉片戰爭以後，西方資本主義國家利用侵略特權，瘋狂地向中國傾銷商品和掠奪原料，逐漸把中國市場捲入世界資本主義市場，中國自給自足的封建經濟逐步解體。中國開始淪為半殖民地半封建社會。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　二、社會矛盾的變化。隨著中國社會性質的變化，中國社會的主要矛盾，由地主階級和農民階級的矛盾，開始轉變為外國資本主義和中華民族的矛盾，封建主義和人民大眾的矛盾；而外國資本主義和中華民族的矛盾，成為各種社會矛盾中最主要的矛盾。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　三、革命任務的變化。鴉片戰爭以前，中國人民的革命任務是反對本國的封建統治。鴉片戰爭以後，中國人民肩負起反對外國資本主義侵略和反對本國封建統治的雙重革命任務。中國從此進入了舊民主主義革命時期。鴉片戰爭是中國歷史的轉折點，是中國近代史的開端。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　1843年至1844年，《南京條約》規定的五處通商口岸相繼開放。英國駐上海第一任領事，故意曲解《虎門條約》中關於允許英國人在通商口岸租賃土地、房屋、永久性居住的條款，又以「華洋分居，避免糾紛」為誘餌，迫使上海地方官員，用告示形式，公佈了《上海租地章程》。其中規定：「洋涇浜以北，李家莊以南之地，准租與英國商人，為建築房舍及居住之用。」這足外國侵略者在中國變相攫取的最早的租界。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　戰後短短幾年，英國輸華商品比戰前增加了3.5倍，其中棉紡織品佔總值的70%以上，增加了4倍多。1845年，福州官員奏稱：洋貨「充積於廈口」。洋布、洋棉「共質既美，其價復廉，民間之買洋布、洋棉者，十室而九。」因此，「江浙之棉布不復暢銷」，「閩產之土布土棉……不能出口。」江蘇松江、太倉一帶是中國手工棉紡織業中心，素有「衣被天下」的盛名。而鴉片戰爭以後，由於洋布暢銷，「松太布市，銷減大半」，東南沿海一些專以紡織為業的鄉村，受到很大衝擊。儘管這種現象是局部地區的情況，但它表明中國自給自足的封建經濟開始解體。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　外國商人還從中國收購大量農、副、土、特產品。其中以絲、茶為大宗。中國絲、茶的大量出口，剎激了國內絲、茶生產的發展。外商操縱著中國絲、茶的出口貿絡，使中國絲、茶生產依賴於世界資本主義市場的需要，日益殖民地化、商品化。這在客觀上促進了中國商品經濟的發展，也瓦解著自給自足的封建經濟。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第2節＿鴉片戰爭的影響</filename><doc_source>第1章＿第2節＿鴉片戰爭的影響</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第3節＿第二次鴉片戰爭"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_13" Term="chap1_13">　　英法發動侵略戰爭　19世紀50年代是世界資本主義迅速發展的時代。擴大國外市場，掠奪殖民地，成為當時資本主義列強的共同願望。法美兩國藉口《黃埔條約》和《望廈條約》有12年後修約的規定，英國援引「最惠國待遇」利益「一體均沾」的條款，它們共同向清政府提出「修約」要求，企圖借機進一步打開中國市場，擴大侵略權益。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_13" Term="chap1_13">　　中英《南京條約》簽訂以後，歐洲資產階級欣喜若狂，「一想到和三萬萬或四萬萬人開放貿易，大家好像全都發了瘋似的」。他們滿以為打開了中國這個廣闊的市場，就能大量銷售產品，獲得高額利潤。然而事實並非如此。1855年以前的十多年間，英國對華工業品貿易始終在二百萬英鎊左右徘徊。英國商人驚奇地發現，擁有3.6億人口的中國，1853年人均消費英國棉紡織品的價位只有0.75便士；而僅有l4600人的洪都拉斯，卻人均消費英國棉紡織品934.5便士，恰好是中國的1246倍。他們把英國棉紡織品在中國滯銷的原因歸結為中國開放的口岸太少，英國在中國享受的特權太少。他們預料「中國市場的遠景卻是廣闊的，將來它的銷量會比全歐洲還要多。」</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　清政府拒絕了英、法、美三國的修約要求。1856年秋，英國藉口「亞羅」號事件，悍然出動軍艦襲擊廣州城；法國藉口「馬神甫事件」，同意和英國共同出兵。英法發動侵略中國的戰爭爆發了。這次侵略戰爭實際上是鴉片戰爭的繼續，所以稱為「第二次鴉片戰爭」。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　修約交涉失敗以後，西方資本主義列強就叫囂：「只能在炮口上才有外交」，「必須教訓中國人。」</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　「亞羅」號事件發生以後，英國軍艦闖入珠江口，向廣州進犯。兩廣總督葉名琛命令沿岸炮台守軍不許抗擊英軍。英軍輕而易舉地奪取了廣州附近的炮台，並一度攻進廣州城。美國軍艦也以「保護」僑民為名，炮轟廣州城。廣州人民和部分愛國清軍同仇敵愾、奮勇抗擊英軍，迫使侵略者退出虎門。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　不久，英國國會根據英國駐廣州領事巴夏禮歪由「亞羅」號事件事實的報告，決定發動侵略中國的戰爭，並照會法、美、俄三國，建議聯合出兵。美俄兩國企圖利用英法兩國侵略中國，坐收漁人之利。它們雖然沒有出兵，但是派公使趕赴香港，替英法兩國武裝侵略中國積極出謀劃策。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　英國派額爾金、法國派葛羅，於1857年率軍隊到達中國，組成英法聯軍。年底，英法聯軍攻陷廣州城。兩廣總督葉名琛被俘，廣東巡撫柏貴降敵。英法聯軍在廣州燒殺搶劫，無惡不作，還成立了聯軍委員會。柏貴仍任原職，替外國侵略者維護殖民統治秩序。這是中國近代史上最早的地方傀儡政權。英法聯軍在廣州維持了近四年的殖民統治。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　《天津條約》和《北京條約》　1858年，美俄兩國公使隨同英法聯軍艦隊北上，抵達天津白河口外。英、法、美、俄四國公使分別照會清政府。英法兩國向清政府提出侵略要求。美俄兩國偽裝中立，進行「調停」。英法聯軍奪取了大沽炮台。接著，他們佔領天津，並揚言進攻北京。咸豐帝慌忙派人同侵略者議和。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　英法聯軍北上的時侯，咸豐帝一面命令天津、大沽暗地設防，一面命令直隸總督譚廷襄等要「平心舒氣」地與侵略者交涉。1858年4月中旬，英國侵略軍頭目到達天津白河口外。幾天以後，譚廷襄等才率領八千多清兵，倉促趕往大沽口布防。大沽炮台陳舊落後，火炮固定在木制架上，無法調節射程。英法聯軍趁漲潮時發動進攻，清軍在大沽炮台射出的炮彈，多數落到敵軍後面。譚廷襄等畏敵逃跑，致使清軍士氣受挫，大沽失陷。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　英法聯軍佔領天津以後，俄、美、英、法四國於1858年先後強迫清政府分別簽訂了《天津條約》，主要內容有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_16" Term="chap1_16">　　外國公使進駐北京；///　　增開牛莊、淡水、漢口、南京等10處為通商口岸；///　　外國軍艦和商船可以在長江各口岸自由航行；///　　外國人可以到中國內地遊歷、經商、傳教；///　　清政府賠償英法兩國軍費各200萬兩白銀，賠償英商損失200萬兩白銀。</Udef_Rough>
 
<Udef_Rough RefId="chap1_16" Term="chap1_16">　　《天津條約》簽訂以後，英法聯軍陸續從大沽口撤退。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　1859年夏，英國和法國公使藉口到北京換約，各率一支艦隊到達大沽口。清政府通知他們由北塘登陸進京。英法兩國公使不予理睬，堅持從白河由艦隊護送到北京，並且炮轟大沽炮台。清軍愛國將士奮勇還擊，重創英法艦隊。美國公使率領美國艦隊立即援助英法艦隊，但沒有輓救英法艦隊慘敗的命運。美國公使由北塘登陸進京換約，騙取了清政府的信任。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　英法艦從慘敗的消忽傳到英國和法國。英法侵略者叫囂：「實行大規模的報復」，「佔領京城，將皇帝逐出皇宮」，「讓英國人成為中國人的主人！」</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　1860年，英法聯軍再度攻佔天津，一路燒殺搶劫，進逼北京。咸豐帝讓他的弟弟恭親王奕訢擔任議和大臣，留守北京，自己逃往承德避暑山莊。接著，英法聯軍洗劫並焚毀了北京西郊舉世聞名的皇家園林圓明園，佔領了北京。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　接著，英法聯軍強迫清政府簽訂了中英、中法《北京條約》。第二次鴉片戰爭結束。條約的主要內容有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_18" Term="chap1_18">　　清政府承認《天津條約》有效；///　　增開天津為商埠；///　　割九龍司地方一區給英國；///　　准許華工出國；///　　對英法兩國賠款各增至800萬兩白銀。</Udef_Rough>
<Udef_Rough RefId="chap1_18" Term="chap1_18">　　准許華工出國，實際上是准許列強掠賣中國人口，用於開發海外殖民地。1860年前後，外國侵略者以招募「契約華工」為名，把大量中國人販運到美洲和東南亞各地當苦力，被稱為「豬仔」。豬仔的命運同非洲黑奴一樣悲慘。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_20" Term="chap1_20">　　俄國侵佔我國北方大片領土　從19世紀50年代末到80年代，俄國趁火打劫，侵吞了我國北方一百五十多萬平方公里領土。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　第二次鴉片戰爭的影響　第二次鴉片戰爭使中國社會半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　在政治上，中國喪失了大片領土和主權；清朝統治者投靠外國侵略者，開始成為他們的附庸與工具，中外反動勢力公開勾結，共同鎮壓中國人民的反抗。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　在經濟上，外國侵略勢力擴張到沿海各省，並伸向內地，方便了它們傾銷商品，掠奪廉價的原料和勞動力，使中國難以抵擋資本主義經濟侵略的衝擊。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第3節＿第二次鴉片戰爭</filename><doc_source>第1章＿第3節＿第二次鴉片戰爭</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第4節＿西方資本主義國家經濟勢力的入侵"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_5" Term="chap1_default_5">　　列強攫取中國海關管理權　海關稅收是國家財政的重要來源。為了對中國進行經濟侵略，攫取中國海關管理權成為西方資本主義國家的重要目標。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_6" Term="chap1_default_6">　　中英《南京條約》規定關稅協議，中國開始喪失了關稅自主權。1853年，小刀會首領劉麗川率眾起義，攻佔上海縣城，搗毀海關。清朝海關監督吳健彰逃跑，海關業務癱瘓。英國領事以履行條約義務，保障中國關稅徵收為由，奪取上海海關，實行所謂「領事代徵制」。小刀會起義被鎮壓以後，外國侵略者強迫吳健彰簽訂了《上海海關徵稅規則》。根據規則，由中國上海道和英、法、美三國各派一名代表組成「稅務管理委員會」；議案表決時，中國官員一票按兩票計算，但外國委員有三票，處於多數。從此，上海海關成為中國第一個半殖民地性質的海關。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_7" Term="chap1_default_7">　　第二次鴉片戰爭期間，英法侵略者強迫清政府將上海海關制度推廣到各通商口岸，聘請英國人「總司其事」。總理衙門建立以後，清政府任命英國人赫德等為中國海關總稅務司。從此，中國海關管理權被英國人操縱了近一個世紀。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_8" Term="chap1_default_8">　　鴉片戰爭以後，中國成為世界上關稅最低的國家。後來《天津條約》附件規定了值百抽五的原則，但實際上洋商進出口貨物遠沒有達到這個水準。這大大有利於西方資本主義國家向中國傾銷商品，掠奪資源。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_9" Term="chap1_default_9">　　列強對中國傾銷商品掠奪原料　19舌紀中期，西方資本主義國家以走私鴉片、傾銷商品、掠奪原料等方式，對中國進行經濟侵略。1840年至1860年，列強向中國輸入的鴉片比鴉片戰爭前40年增長了一倍多。1858年底，清政府被迫同意鴉片以「洋藥」的名義進口。但為了逃稅，外國鴉片販子仍然猖狂走私。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_10" Term="chap1_default_10">　　鴉片戰爭以後，西方資本主義國家掀起向中國傾銷商品，掠奪原料的狂潮。以英國為例，1837年至1839年，英國輸華商品總值平均每年不到100萬英鎊。1845年英國輸華商品總值增長了近一倍半。但是，那時候由於受到中國自然經濟的頑強抵抗，外國商品並沒有打開中國市場。第二次鴉片戰爭以後，西方資本主義國家憑借奪取的政治經濟特權，才逐步實現向中國傾銷商品的願望。1865年，在對外正當貿易中，中國第一次出現逆差。中國出口的大多是工業原料和土特產品，以絲茶為大宗，還有棉花、大豆、藥材、豬鬃等。由於外商操縱市場，壓低價格，中國出口的商品蒙受了巨大經濟損失。中國已經被捲入資本主義世界市場。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_11" Term="chap1_default_11">　　洋商收購中國土特產品，經常用買辦作代理人。如天津租界的「英國皇家四大行」之一的仁記洋行，在寧夏設外莊，壟斷收購羊毛；在包頭設外莊，壟斷收購駝絨；在海拉爾設外莊，壟斷收鈎獸皮，然後利用中國廉價的勞動力，加工出口，牟取暴利。洋商收購中國土特產品，常常不付現金，而代之以「標期匯票」，以三四個月為一期，實際是賒購。標期匯票還可以輾轉流通，到期也未必都能提取。這樣，洋行就可以用少量資金套購大批中國土特產品。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_12" Term="chap1_default_12">　　販賣華工　西方資本主義國家經濟勢力的侵入，加劇了中國農民的破產。西方殖民者見有機可乘，就收買地痞流氓去誘騙掠拐華工，然後將華工販賣到海外，充當苦力。19世紀50年代，從廣東販賣出國的華工，每年約五萬人。《北京條約》允許華工出國，外國侵略者誘編掠拐華工更為猖獗。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_13" Term="chap1_default_13">　　那時候，由於奴隸貿易已廢除，西方的法律規定不容許販賣人口，殖民者玩弄花招，稱「苦力」為自願出賣勞動力的「契約工人」。曾任英國駐華公使的包令說：「我自己曾在廈門親眼看見運載苦力的各種佈置：幾百名苦力被集中在奴隸收容所中，他們被剝去衣服，赤身露體，並且在他們的胸部打上或塗上C（古巴）、P（秘魯）的字樣。」美國駐華公使伯駕說得更明確：「苦力貿易原來同奴隸貿易是一模一樣的。」</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_14" Term="chap1_default_14">　　早期外國對中國的資本輸出　19世紀70年代以前，西方資本主義國家對中國的經濟侵略是以商品輸出為主，但是早期的資本輸出也已經開始。主要表現是：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_15" Term="chap1_default_15">　　一、辦洋行。鴉片戰爭以後，外國商人在中國投資辦洋行。1854年，上海黃浦江畔已經洋行林立，共有一百二十餘家。1867年，天津也有洋行17家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_16" Term="chap1_default_16">　　二、開銀行。隨著洋行的發展，適應貿易需要，方便匯兌，列強開始在中國開辦銀行。1848年，經「英皇家」特許，英商東方銀行上海分行開業。19世紀五六十年代，英國有利銀行、麥加利銀行、匯豐銀行，先後在上海設立分行。那時候，中國沒有自己開辦的銀行；在中國，金融業為外國獨霸。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_17" Term="chap1_default_17">　　三、經營輪船公司。輪船是國際貿易的主要運輸工具。從19世紀60年代起，西方資本主義國家開始在中國投資經營輪船公司，如美國旗昌輪船公司、英國太古輪船公司等。它們很快壟斷了中國遠洋和內河的航運。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_18" Term="chap1_default_18">　　四、設工廠。鴉片戰爭以後，來華商船日益增多，為了維修船舶，外商投資擅自設立船塢。接著，為掠奪中國的資源和剝削廉價的勞動力，外商創辦了各種加工廠。1845年，英商柯拜在廣州黃埔開設柯拜船塢。到60年代，英美商人在香港、廣州、上海開設大小船塢近四十家。19世紀60年代末，俄商在漢口、福州、廈門、九江等地開設磚茶製造場，中國商人的手工茶廠被擠垮了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第4節＿西方資本主義國家經濟勢力的入侵</filename><doc_source>第1章＿第4節＿西方資本主義國家經濟勢力的入侵</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第5節＿太平天國運動的興起和發展"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　太平天國運動興起的原因　19世紀五六十年代，在中國南方大地上掀起了一場震驚中外的農民大起義一一太平天國運動。它興起的原因主要有以下幾點：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　一、腐敗的封建統治和沈重的剝削，導致階級矛盾的激化。鴉片戰爭以後、清政府為支付戰爭賠款，加緊搜括人民。統治更加腐敗。貪官污吏、土豪劣紳也乘機勒索百姓。不堪忍受煎熬的勞苦大眾紛紛起義。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　二、外國資本主義的侵略，給中國人民帶來新的災難。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　三、自然災害嚴重。1846年至1850年，兩廣地區水、旱、蟲災不斷，廣大勞動人民陷入飢餓和死亡的困境。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_21" Term="chap1_21">　　鴉片戰爭以後，鴉片輸入逐年增長，中國白銀大量外流，銀貴錢賤的問題愈益嚴重。農民「昔日賣米三斗，輸一畝之課有餘；今日賣米六斗，輸一畝之課而不足」，賦稅負擔增加了一倍以上。他們對清朝統治日益不滿。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_22" Term="chap1_22">　　從金田起義到定都天京　在農民起義的潮流中，受西方宗教影響的洪秀全，於1843年創立拜上帝教，日的是推翻清朝的統治。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　1814年，洪秀全誕生在廣東花縣一個農民家庭里。1843年，洪秀全第四次參加科舉考試，又名落孫山，精神受到很大刺激。他翻閱從前在廣州偶然得到一本宣傳基督教的小冊子《勸世良言》，受到啓發。他決心借助「上帝」的權威，宣傳自己的反封建思想，以推翻清朝統治，建立「天下一家，共享太平」的人間「天國」。洪秀全自稱是天父上帝的次子。他的同學馮雲山和族弟洪仁玕是最早的信徒。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　為了宣傳拜上帝，洪秀全把西方基督教義、中國儒家大同思思和農民的平均主義結合起來、用三年時間從事宗教理論建設，撰寫出《原道救世歌》《原道醒世訓》《原道覺世訓》等許多文章。他宣傳「皇上帝」是唯一的「真神」；人們都是上帝的「赤子」，在上帝面前人人平等。他提出清朝最高統治者，實乃「閻羅妖」，世間「相凌相奪相鬥相殺」，都是「閻羅妖」的罪過。他號召群眾起來「共擊滅之」。這樣，洪秀全就將千百年來中國農民要求平等自由的理想，通過宗教理論表達出來，對廣大的勞動人民產生很大的號召力。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　在洪秀全從事宗教理論建設的同時，馮雲山在廣西桂平紫荊山區組織拜上帝會，發展會員，開展反封建鬥爭，勢力發展到周圍數百里。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　紫荊山區峰巒起伏，形勢險要。那裡居住著瑤族、壯族、漢族人民。各族人民深受地主的剝削壓迫，階級矛盾很尖銳。馮雲山以拾糞打穀、做苦工、當塾師為掩護，深入到各族群眾中宣傳拜上帝，發展了許多會員，深得當地人民的擁護。1847年秋，洪秀全來到紫荊山區，拜上帝會成員受到巨大鼓舞。洪秀全率領會眾搗毀神廟，砸碎束縛人民的精神枷鎖，拜上帝會聲威不斷壯大。隨著革命鬥爭的開展，逐步形成了洪秀全、楊秀清、蕭朝貴、馮雲山、韋昌輝、石達開六人領導核心。到1850年，桂平等十多個縣建立起拜上帝會，成員超過一萬人。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　1851年初，洪秀全在桂平縣金田村宣佈起義，建號「太平天國」。太平軍遭到地主武裝和清軍封堵，東奔西突。在轉戰中，洪秀全在武宣東鄉稱「天王」。接著，太平軍北上，同年秋，攻佔永安。太平天國在永安整頓建制，分封王爵，初步建立了政權。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　第二年春，太平軍從永安突圍，繼續北上，馮雲山和蕭朝貴先後在戰鬥中犧性。太平軍連戰連捷，1853年春，佔領南京，把南京改名為天京，定為都城，正式建立農民政權，同清朝對峙。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　《天朝田畝制度》　太平天國定都天京以後，頒布了《天朝田畝制度》，廢除封建地主階級土地所有制，報據「凡天下田，天下人同耕」和「無處不均勻」的原則，以戶為單位，不論男女，按人口和年齡平均分配土地。關於產品的分配，根據「天下人人不受私，物物歸上主」的原則，每戶留足口糧，其餘歸聖庫。太平天國通過這一方案，想要建立「有田同耕，有飯同食，有衣同穿，有錢同使，無處不均勻，無人不飽暖」的理想社會。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_25" Term="chap1_25">　　《天朝田畝制度》是太平天國的革命綱領，突出反映了農民階級要求廢除封建土地所有制的強烈願望，是幾千年來農民反封建鬥爭的思想結晶。但是，它並沒有真正實行過。究其原因主要是：從客觀方面說，沒有一個安定的環境保證實施分田方案；從主觀方面說，平均分配土地與生產、生活資料統歸聖庫的規定都是空想，根本無法實施。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　太平天國定都天京以後，一直處於清朝軍隊的包圍之中，軍事鬥爭非常緊張，無暇顧及複雜的社會經濟改革。但根據《天朝田畝制度》反封建的精神，太平天國在一些佔領區內，承認耕者有其田，保護農民勞動果實。在江蘇吳縣，太平天國「監軍提各鄉卒長給田憑，每畝錢360文，領憑後租田概作自產，農民竊喜，陸續完納。」依仗太平天國政權的支持，廣大農民紛紛起來反對封建地主剝削，進行抗租鬥爭。安徽桐城一個地主文人作詩哀嘆：「東莊有佃化為虎，司租人至攖其乳。西莊有佃狠如羊，掉頭不顧角相當」。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　太平天國的全盛時期　太平軍進入天京不久，清軍就在天京附近建立了江南大營和江北大營，以圍困天京。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　那時太平天國面臨的形勢是：要推翻清朝統治，必須北伐；要鞏固天京革命大本營，必須西徵；要斷絕清政府的財源，充實自己的經濟力量，必須東徵。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　太平天國於1853年派林鳳祥、李開芳率兵北上，進軍北京。朝廷震動，巨商富民準備挈眷遷徙。清政府急忙從各地調集部隊圍攻北伐軍。由於孤軍深入，給養和武器供應不足，北伐軍經過兩年浴血奮戰，全部壯烈犧牲。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　北伐戰士與敵人頑強搏鬥，就連清軍將領僧格林沁也不得不承認北伐軍「雖被圍萬分窮蹙，糧米斷絕......而或戰或守，從容不迫，毫無潰亂情形。」林風祥堅守連鎮與數倍於己的敵軍多次短兵相接，對峙竟達十個月之久。最後，林鳳祥揮舞大刀，一馬當先，率眾突圍，不幸中箭被俘。林鳳祥見敵酋「倨傲立而不跪」，臨刑時，「刀所及處，眼光猶直視之，終未嘗出一聲」，表現了視死如歸的大無畏革命英雄氣概。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　北伐雖然失敗了，但它深入到清朝統治中心地區，牽制了敵人的兵力，為太平天國西徵和東徵的勝利，創造了有利的條件。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　在北伐的同時，太平天國派賴漢英等率兵西徵。1853年，西徵軍奪取安徽、湖北的重鎮，然後進入湖南。在湖南，西徵軍同漢族地主武裝曾國藩的湘軍交戰失利。1855年，石達開指揮西徵軍在鄱陽湖湖口大敗湘軍，然後進入江西，迅速攻佔了大片土地，鞏固了天京革命大本營。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　1856年，太平天國派秦日綱東徵，奪取揚州，攻破江北大營。秦日綱又同石達開會師，一舉摧毀江南大營，解除了天京之圍。太平天國在軍事上達到了全盛時期。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　1856年初，清軍江北大營三面圍困太平軍的江北橋頭堡瓜洲，並以水師封鎖江面，企圖截斷瓜洲與鎮江太平軍的聯繫。瓜洲一旦失守，江北大營的清軍就可移師江南與江南大營的清軍合圍天京。為了粉碎敵人的計劃，太平天國統帥部從安徽戰場調燕王秦日綱回師東徵。東徵軍與鎮江守軍夾擊清軍，打通了天京與鎮江的陸路通道。接著，東徵軍夜渡長江與瓜洲守軍會合。第二天，東徵軍分兩路襲擊清軍，雙雙告捷，然後直搗清軍江北大營總部揚州，取得勝利。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第5節＿太平天國運動的興起和發展</filename><doc_source>第1章＿第5節＿太平天國運動的興起和發展</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第6節＿太平天國後期的保衛戰"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　天京變亂　太平天國定都天京以後，領導者沈醉於勝利之中，革命進取心逐漸減退，腐朽的思想日益滋長，領導集團內部矛盾尖銳。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　1856年秋，太平天國領導集團內部為爭奪權勢而分裂。先是韋昌輝殺了楊秀清，繼而韋昌輝被處死。接著，由於洪秀全的猜忌，石達開率領精銳部隊出走。後來，石達開在四川大渡河陷入清兵包圍，全軍覆沒，他自己也被敵人殺害。</Udef_Rough>
<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　天京變亂使太平天國元氣大傷，出現「國中無人」、「朝中無將」的危險局面。清軍乘機反撲，重建江北、江南大營，再次圍困天京。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　重建領導核心　洪秀全果斷任用青年將領陳玉成、李秀成，擔任軍事指揮，先後封他們為英王、忠王；洪秀全又封族弟洪仁玕為乾王，總理朝政。洪仁玕提出了改革內政和建設國家的新力案——《資政新篇》。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　陳玉成14歲隨叔父參加金田起義，成為童子兵。在激烈的鬥爭中，他迅速成長。1854年，西徵軍包圍武昌城，久攻不下。陳玉成偵知武昌城裡糧草已盡，帶領500人夜襲武昌。他率眾登上城牆，搖旗大呼：「天兵到了！」清軍驚慌失措，四散逃命。太平軍一舉攻破武昌城。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　李秀成1851年參加太平軍，作戰勇敢，屢立戰功，由一名普通戰士逐漸成長為軍事統帥。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　洪仁玕是最早的拜上帝會成員之一。金田起義時，洪仁玕在教書。1852年，他和洪秀全派到廣東的使者發動起義，沒有成功。洪仁玕被清朝官府逮捕，但很快逃脫，輾轉到達香港。在香港，洪仁玕以教書為業，同時學習和研究西方政治、經濟、社會等學說。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　太平天國的防禦戰　1858年，陳玉成、李秀成合力打垮清軍江北大營，解除了天京北面的威脅。那時候，湘軍趁太平軍主力在江蘇之機，自江西進犯安徽。安慶外圍的太平軍據點全部淪陷。陳玉成、李秀成分別率大軍救援。他們在三河鎮全殲湘軍精銳部隊，迫使圍攻安慶的清軍，不戰而逃。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　三河鎮是太平軍屯聚糧食、軍火的重要基地。陳玉成、李秀成率軍火速援救，在三河鎮全殲湘軍悍將李續賓的部隊六千餘人，使湘軍遭受重創。曾國藩頓足捶胸，痛哭哀嘆：「三河之敗，殲我湘人殆近六千，不特大局頓壞，而吾邑士氣亦為不揚。」</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1860年，依洪仁玕的計策，李秀成率兵奔襲杭州。江南大營清軍分兵援救。李秀成火速回師，與陳玉成等合力攻打江南大營。清軍統帥和春向東逃竄。李秀成窮追不捨，和春自殺。李秀成乘勝率軍東徵蘇南，連戰連捷。李秀成指揮太平軍繼續東進，一直打到上海近郊。聚集在上海的官僚、地主、買辦，非常驚恐。他們雇用美國人華爾組織洋槍隊，抗拒太平軍。在進攻上海的戰役里，英法侵略軍也撕下「中立」偽裝，配合清軍襲擊太平軍。太平軍損失很大，退回蘇州。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　正當太平軍同中外反動勢力在江浙激戰的時候，湘軍再次包圍安慶。陳玉成和湘軍鏖戰幾個月，未能擊退湘軍。後來，安慶陷落。陳玉成退守廬州。1862年，由於歹徒出賣，陳玉成被俘，不久，英勇就義。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1860年秋，清政府任命曾國藩為欽差大臣、兩江總督、督辦江南軍務。曾國藩決定全力奪取安慶。他在皖南祁門和皖北太湖設大營，造成夾擊態勢，又派他的弟弟曾國荃率領湘軍掘長壕圍困安慶。不久，安慶城裡糧食斷絕，湘軍用地雷轟塌北門城垣，蜂擁而入。太平軍將士兩萬多人全部壯烈戰死。清軍大肆屠殺三日。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　太平天國的失敗　1862年春，清軍分路進攻太平軍，進而圍攻天京。由曾國藩坐鎮安慶統籌策應。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1861年冬，慈禧太后授權曾國藩統轄蘇、浙、皖、贛四省軍務。這樣，對付太平軍的前線清軍，全部歸曾國藩統一指揮。曾國藩派曾國荃率領湘軍主力，進攻天京；派李鴻章率領淮軍伙同英國人戈登指揮的「常勝軍」，進攻蘇州、常州；派左宗棠率領湘軍的一部，進攻浙江。英法侵略者組織中外混合的反動武裝，協助左宗棠。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　天京被圍，城內糧缺兵弱，將士食野草來充飢。1864年夏，洪秀全病逝。不久，湘軍攻破天京。太平軍將士同湘軍展開巷戰，寧肯戰死，決不投降。天京的陷落，標誌著太平天國運動的失敗。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　太平天國失敗的原因：從主觀方面說，一是農民階級的局限性。他們提不出一個切合實際的革命綱領，廣大將士參加革命的目的井不明確，大多是迫於生計，希望改變貧窮的經濟地位；在定都天京以後，領導者封建特權思想膨脹，爭權奪利，貪圖享樂，結果斷送了革命前程。二是戰略上的失誤。偏師北伐，孤軍深入，犯了兵家之大忌。從客觀方面說，中外反動勢力勾結起來，聯合絞殺太平天國，這是中國歷史上任何一次農民戰爭不曾遇到過的新情況。太平天國的悲劇充分說明：由於受階級和時代的局限，農民階級不能領導中國革命取得勝利。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　太平天國運動是中國近代史上規模巨大、波瀾壯闊的一次偉大的反封建反侵略的農民革命戰爭。它發生在鴉片戰爭以後一個新舊交替的時代里，時代賦予它新的內容和意義。太平天國的功績主要有：</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　一、加速了清王朝和整個封建制度的衰落與崩潰。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　二、在反對封建主義的同時，又擔負起反對外來侵略的任務。對外國侵略者開展了大規模的武裝鬥爭，打破了西方侵略者把中國迅速殖民地化的企圖。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　三、同中國以往的農民戰爭相比，在思想上、組織上，它都高出一籌，是幾千年來中國農民戰爭的最高峰，對後來中國人民反帝反封建的鬥爭有深遠影響。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　四、太平大國的領袖還主張與各國通商貿易，後期又提出了第一個在中國發展資本主義的方案。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　五、19世紀中葉，亞洲出現了第一次民族解放運動高潮。太平天國運動同波斯、印度尼西亞、印度等國人民的反殖民主義鬥爭，相互推動、相互影響，共同打擊了西方殖民主義者。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第6節＿太平天國後期的保衛戰</filename><doc_source>第1章＿第6節＿太平天國後期的保衛戰</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿第7節＿新思想的萌發 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_19" Term="chap1_default_19">　　新思想萌發的原因　鴉片戰爭以前，清朝統治者極力提倡程朱理學，殘酷壓制反清和進步的思想。乾嘉學派的一些讀書人，也只是埋首故紙堆，絕口不談政治。那時候，中國思想界「萬馬齊暗」，死氣沈沈。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_20" Term="chap1_default_20">　　隨著民族危機的出現和封建統治危機日益加深，龔自珍、林則徐、魏源等封建士大夫中的有識之士，覺察到空談義理，無法解決現實社會問題。他們開始面對社會現實，揭露腐敗現象，呼籲革除弊端，提倡「經世致用」，引導人們掙脫程朱理學的枷鎖。這就為「向西方學習」的新思想的萌發奠定了思想基礎。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_21" Term="chap1_default_21">　　在鴉片戰爭中，英國侵略者的船堅炮利，使一些愛國的知識分子從「天朝上國」的夢幻中驚醒了。他們開始拋棄虛驕自大的陳腐觀念，注目世界，探索新知，關心時局，尋求強國御侮之道。「向西方學習」的新思想萌發了。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_22" Term="chap1_default_22">　　新思想的萌發　林則徐在廣東主持禁煙期間，設立譯館，將「所得夷書，就地翻譯」，使廣東一時「海外圖說畢集」，成為中國人開眼看世界的窗口。當時他組織人編譯出的《各國律例》和《四洲志》，直接為抗英鬥爭服務，受到人們的重視。在鴉片戰爭期間，林則徐積極仿制西方戰船，還提出建設一支新式海軍的主張。林則徐是近代中國「開眼看世界」的第一人。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_23" Term="chap1_default_23">　　1839年7月，英國水手在九龍尖沙嘴酗酒行凶，打死村民。案發後，林則徐令英國駐華商務監督義律交出兇手，遭到拒絕。義律自行組織法庭，包庇凶犯，然後致函林則徐，妄稱自行處理罪犯是「按照本國之律例」。林則徐援引《各國律例》，揭穿了義律的謊言。義律理屈詞窮，林則徐維護了中國主權。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_24" Term="chap1_default_24">　　在鴉片戰爭中，林則徐設法購買英制大炮，又從美商手裡購買一艘英制商船，改造成一隻戰艦;接著又捐資仿制兩艘歐式雙桅戰艦。林則徐還蒐集、繪制了多種新式戰船圖樣交工匠研制。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_25" Term="chap1_default_25">　　魏源也是新思想的倡導者。他是林則徐的好友，受林則徐委託，根據《四洲志》等資料，編寫出《海國圖志》一書。書中闡述了作者「師夷長技以制夷」的思想。這一新思想，是主張利用外國先進科學技術武裝自己，以抵御外國的侵略，使國家走上富強的道路。《海國圖志》是當時介紹西方歷史地理最詳實的專著，對開闊人們的眼界，引導人們注意世界形勢，起了積極作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_26" Term="chap1_default_26">　　林則徐、魏源向西方學習的思想，啓迪著人們掙脫閉關鎖國的牢籠，面對現實，放眼寰球，去重新認識世界，探索救國之路。鴉片戰爭以後，出現了一批介紹世界知識的書籍，其中重要的有姚瑩的《康輶紀行》、徐繼畬的《瀛環志略》。此外，中國還出版了幾十種介紹西方軍器製造的書籍，湧現出一些研制新式兵器的專家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_27" Term="chap1_default_27">　　《康輶紀行》，是姚瑩在西南各地進行實地考察後寫成的。這部書對英法歷史，英俄和英印關係，以及印度、尼泊爾、錫金入藏交通要道，都有所闡述。書中尤其注意研究我國西藏地區的情況，揭露英國侵略西藏的野心，建議清政府注意提防。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_28" Term="chap1_default_28">　　徐繼畬撰寫的《瀛環志略》，以圖為綱，後綴解詞，橫向分歷史、地理兩大毋系統，縱向分地形、地理、政治、軍事、風俗等子系統；各系統交貫相連，詳細、完整地介紹了世界各國的史地情況。這部書對開闊中國人的視野，瞭解西方的政治制度，衝破封建思想樊籠，起了一定的作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_29" Term="chap1_default_29">　　林則徐、魏源等人都是地主階級開明知識分子，因此，他們的思想一方面帶有鮮明的時代變化的印記；一方面又保留著濃重的封建綱常色彩。這就是那個時代新思想的特點。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_30" Term="chap1_default_30">　　具有資本主義性質的《資政新篇》　1859年冬，洪仁玕為振興太平天國，提出了一個改革內政和建設國家的新方案——《資政新篇》。《資政新篇》的主要內容包括以下幾個方面：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_31" Term="chap1_default_31">　　政治方面，主張統一政令，以法治國；各省設新聞官，聽取社會輿論；設投票箱，由公眾選舉官吏。///　　經濟方面，主張學習西方，發展工商業，獎勵技術發明，興辦保險事業等。///　　文教方面，反對迷信，提倡興辦新式學校、醫院和慈善機構；嚴禁買賣人口和吸食鴉片。///　　外交方面，主張同外國自由通商，交流文化，平等往來，但不准外國干涉中國內政。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_32" Term="chap1_default_32">　　《資政新篇》得到洪秀全的贊同。它具有鮮明的資本主義色彩，是先進的中國人最早提出的在中國發展資本主義的方案，集中反映了當時先進的中國人向西方尋找真理和探索救國救民道路的迫切願望。但是，《資政新篇》不是農民革命實踐的產物，沒有反映農民當時最迫切的願望和要求，所以，它根本沒有實行。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第7節＿新思想的萌發 </filename><doc_source>第1章＿第7節＿新思想的萌發 </doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第2章＿中國資本主義的產生、發展和半殖民地半封建社會的形成"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_1" Term="chap2_default_1">　　19世紀60年代，歐洲經濟繼續高漲。列強採取一致的侵華步調，進一步打開中國市場。那時候，洋務派在清政府中佔據重要地位。中外反動勢力公開勾結，共同鎮壓人民革命，出現了暫時「和好」的局面。列強用外交詐騙代替武力侵略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_2" Term="chap2_default_2">　　外國經濟侵略的擴大，導致中國封建經濟進一步解體。中國資本主義產生了。在半殖民地半封建的中國，資本主義不可能走上獨立發展的道路。但新的經濟因素和新的階級力量，對封建生產關係和政治制度的瓦解作用日益加強。從70年代起，日本和德國迅速崛起。列強對中國四鄰和邊疆各地交相侵逼。中國邊疆地區出現了危機。19世紀末到20世紀初，世界資本主義進入帝國主義階段。列強爭奪世界霸權、分割世界殖民地的鬥爭空前激烈。清政府的腐朽無能，在甲午中日戰爭中暴露無遺。這更助長了列強的貪欲。它們掀起了瓜分中國的狂潮。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_3" Term="chap2_default_3">　　面臨亡國滅種的大禍，中國資產階級維新派發動變法運動；中國農民階級掀起義和團反帝愛國運動。他們的努力雖然都失敗了，但卻粉碎了列強瓜分、滅亡中國的夢想。《辛醜條約》的簽訂，標誌著中國半殖民地半封建社會的形成。清政府完全成了列強統治中國的工具。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿中國資本主義的產生、發展和半殖民地半封建社會的形成</filename><doc_source>第2章＿中國資本主義的產生、發展和半殖民地半封建社會的形成</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第2章＿第1節＿清朝政局的變動"><doc_content><Paragraph><Udef_Rough RefId="chap2_3" Term="chap2_3">　　總理衙門的設立　鴉片戰爭以前，清朝自詡為「天朝上國」，視其他國家為蠻夷，對外關係只講「藩屬朝貢」，因而無需常設的外交機構，只由禮部和理藩院分管一部分具有外交性質的事務。鴉片戰爭以後，清朝被迫設立「五口通商大臣」，駐廣州，專門辦理對外交涉事宜，由兩廣總督兼職。後來，五口通商大臣移駐上海，改由兩江總督兼職。第二次鴉片戰爭以後，清朝又被迫設立「三口通商大臣」，駐天津，由直隸總督兼職。通商口岸增多和外國公使進京，衝擊著清朝統治者的華夷觀念。西方列強也不甘心以「外夷」身分同清朝打交道，強烈要求清朝設立專門的外交機構。在這種情況下，咸豐帝不得不批准奕訢等人的奏請，設立總理衙門。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_2" Term="chap2_2">　　1861年初，清朝設立總理各國事務衙門，通稱「總理衙門」，簡稱「總署」。它是主管外交、通商及其他洋務事宜的中央機構，地位高於六部，由奕訢充當辦事大臣。總理衙門下設英國、法國、俄國、美國、海防五股。同文館和海關總稅務司署是其附屬機構。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_2" Term="chap2_2">　　總理衙門是中國近代第一個常設的外交機構。它加強了清朝同外國的聯繫，但更有利於列強控制清朝的內政外交，是清朝中央機構開始半殖民地化的標誌。</Udef_Rough>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_4" Term="chap2_default_4">　　辛酉政變和「借師助剿」　《北京條約》簽訂以後，英法聯軍退出北京。奕訢等人對侵略者產生了幻想。他們向咸豐帝報告：「該夷並不利我土地人民，猶可以信義籠絡」，主張同侵略者妥協和好。但是，咸豐帝及其親信載垣、肅順等頑固守舊大臣對侵略者依然懷有疑懼心理，反對奕訢等人的意見。侵略者抱怨說：只要朝廷不在北京，載垣、肅順等人繼續執政，就不能說清政府已經屢行了條約。這樣，在對待侵略者的態度上，清朝統治集團內部產生分歧，形成兩派。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_5" Term="chap2_default_5">　　1861年秋，咸豐帝病死在承德，六歲的皇太子載淳繼位，載坦、肅順等八位大巨輔政。載淳的生毋慈禧太后想借皇帝年幼之機，奪取清朝最高統治權。她指使親信奏請皇大後「垂簾聽政」。結果被輔政大臣以「本朝無皇太后垂簾故事」駁回。不久，奕訢到承德弔喪。慈禧太后單獨召見奕訢，密謀除掉輔政大臣。奕訢提出：辦此事非還京城不可。慈禧太后擔心列強反時，奕訢保證「外國無異議」。慈禧太后遂下定決心發動政變。她命奕訢先回京準備，然後故意把護衛咸豐帝靈柩回京的重任交給輔政大臣的核心人物肅順，而讓另外七位輔政大臣隨她一道回京。慈禧太后一到北京，就下令逮捕輔政大臣，並將肅順等三人處死，其餘罷免。接著，慈禧太后宣佈垂簾聽政，制定年號為「同治」，載淳就是同治帝。她任命奕訢為議政王。1861年是農歷辛酉年，所以這次政變稱為「辛酉政變」。</Udef_default_anchor>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　當太平天國運動以摧枯拉朽之勢，席捲中國東南半壁河山的時候，列強紛紛宣佈「中立」，作為投機觀望的權宜之計。太平天國堅持獨立、自主、平等的外交政策，一再拒絕列強的無理要求。列強逐漸丟棄了「中立」的偽裝。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　《北京條約》簽字以後，法俄兩國公使迫不及待地向奕訢表示願意協助清朝對付太平軍。以辛酉政變為契機，中外反動勢力開始走上公開勾結的道路。1862年初，清政府決定向英法兩國「借師助剿」。英法兩國立即宣佈放棄「中立」，「幫助官軍」。接著，中外反動勢力共同策劃成立了上海會防局；還籌劃擴充洋槍隊，聯合鎮壓太平天國。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　漢族官僚勢力的擴大　倚重滿族官員是清朝的既定方針。太平天國運動爆發以後，滿族官員和八旗軍隊因腐化墮落喪失了戰鬥力，被太平軍打得落花流水。清廷轉而鼓勵地方辦團練，鎮壓太平軍。漢族官員有四五十人被任命為團練大臣。從此，漢族官僚開始掌握武裝。曾國藩的湘軍、李鴻章的淮軍、左宗棠的楚軍，在漢族地主武裝中勢力最大。他們自招兵將，自籌糧餉，兵歸將有，層層效忠，形成獨立的軍事體系，成為能同太平軍對抗的主要力量。慈禧太后要想鞏固統治地位，不得不倚重漢族官僚曾國藩、李鴻章、左宗棠等人。另外，曾國藩等漢族官僚管轄的地區，不僅是太平天國活動的重要地區，而且也是外國侵略勢力深入的地區。在共同對付人民革命的基礎上，曾國藩等漢族官僚和外國侵略者迅速勾結起來。這些漢族官僚有外國侵略者撐腰，慈禧太后自然不敢輕視。這樣，漢族官僚的勢力在清政府中擴大了。1860年，曾國藩任兩江總督。第二年冬，慈禧太后讓曾國藩節制蘇、浙、皖、贛四省軍務。曾國藩所舉薦的沈葆楨、左宗棠、李鴻章等人，都擔任了巡撫。曾國藩在日記里興奮地寫道：朝廷給予這樣特殊的恩惠，「近世所罕見也」。同光年間，漢族督撫數量增加，滿族督撫數量減少。這說明，漢族官僚在清改府中所起的作用越來越重要。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第1節＿清朝政局的變動</filename><doc_source>第2章＿第1節＿清朝政局的變動</doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第2章＿第2節＿洋務運動 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_6" Term="chap2_default_6">　　洋務派與頑固派　第二次鴉片戰爭以後，面對如何解決內憂外患的問題，清政府內部出現了洋務派和頑固派。洋務派在中央以恭親王奕訢為代表，在地方以曾國藩、李鴻章、左宗棠、張之洞為代表。他們在跟外國侵略者交涉和鎮壓人民起義過程中，認識到列強船堅炮利，技術精良，主張利用西方先進科學技術來維護清朝統治。頑固派以大學士倭仁為代表。他們因循守舊、盲目排外，仇視一切外洋事物，主張原封不動地維護清朝統治。這兩派互相攻擊，展開了激烈的爭辯。慈禧太后認為，在內外交困的形勢下，要保護清朝的統治地位，必須依靠擁有實力並得到外國侵略者賞識的洋務派。所以她採取了暫時支持洋務派的策略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_7" Term="chap2_default_7">　　以大學士倭仁為首的頑固派，高唱「立國之道，尚禮義不尚權謀，根本之圖，在人心不在技藝」，主張「以忠信為甲冑，禮義為乾櫓」，抵御外侮。他們攻擊洋務派學習西方先進生產技術是「以夷變夏」，要毀棄中國封建專制統治和封建倫理道德。洋務派說倭仁「陳義甚高，持論甚正」，然而，「以禮義為乾櫓，以忠信為甲冑，無益於自強實際。二三十年來，中外臣僚正由於未得制敵之要，徒以空言塞責，以致釀成庚申之變」。</Udef_default_anchor>

<Udef_Rough RefId="chap2_1" Term="chap2_1">　　洋務運動的興起和發展　總理衙門是推動洋務運動的中央機構。但洋務派的勢力主要不在清朝中央，而是在掌握地方實權的總督和巡撫方面。他們從19世紀60年代到90年代，掀起了一場名為「師夷長技以自強」的洋務運動。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　洋務運動前期，洋務派以「自強」為旗號，採用西方先進生產技術，創辦了一批近代軍事工業。比較重要的有曾國藩創設的安慶內軍械所，李鴻章成立的江南製造總局，左宗棠開辦的福州船政局和滿洲貴族崇厚經營的天津機器製造局。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　江南製造總局有兩千多工人，設備齊全，分工細緻。總局下設有機器、木工、鑄造、熟鐵、槍炮、火藥、子彈、炮彈、水雷、煉鋼等分局，並設有翻譯館、機械學堂、操炮學堂等新式學校。1892年，江南製造總局用自煉鋼材仿制的毛瑟槍，趕上了德國新毛瑟槍的水平；還仿製成功歐洲新式火炮。1895年，它製造的無煙火藥達到世界水平。但是，江南製造總局是官辦的，經費由清政府調撥，產品由清政府分配給軍隊使用。因此，它的生產不計算成本，不考慮經濟效益，缺乏發展的動力。江南製造總局的管理機構是封建衙門式的，大權操縱在封建官僚手裡。他們用管理軍隊的辦法約束工人，壓迫工人，挫傷了工人的生產積極性，又不重視工藝技術的改進，也影響了產品質量。如生產的炮彈銅箍不合格，戰時需用銼刀加工後才能填裝，減慢了發射速度，使北洋海軍在戰鬥中深受其害。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　福州船政局起初聘請洋匠，但洋匠受雇期間，挾技居奇，唯利足圖。1874年，福州船政局辭退全部洋匠。後來，遇到新工藝時，也只是暫時雇用少數洋匠。1888年由中國工匠獨立製成的鐵甲艦「平遠」號，性能不亞於北洋艦隊從外國鈎買的「遠」字號戰艦。甲午海戰中，「平遠」號一炮擊中日軍旗艦「松島」號水雷室，震驚敵艦。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　清政府見近代軍事工業都掌握在漢族官僚手中，害怕造成「外重內輕」的局面，1867年決定由滿族官僚崇厚籌辦天津機器製造局。崇厚不懂洋務，委託英國人密妥士總管，籌備了三四年，耗資不少，但進展不大。後來，李鴻章接管天津機器製造局，辭退密妥士，進行整頓。到80年代初，天津機器製造局成為北方的「洋務」中心。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　洋務運動後期，為解決軍事工業資金、燃料、運輸等方面的困難，洋務派打出「求富」的旗號，興辦了一批近代民用工業，以輔助軍事工業。規模較大的有李鴻章在上海開辦的輪船招商局和在天津設立的開平煤礦，張之洞在湖北設立的漢陽鐵廠和湖北織佈局等。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_6" Term="chap2_6">　　輪船招商局成立時只有3艘輪船，到1877年收買美國旗昌輪船公司以後，擁有輪船三十多艘，形成一支實力較強的商船隊。輪船招商局長期使用大量低息、緩息，甚至免息的官款，使自身發展起來。1873年至1893年，它獲利白銀達六百多萬兩，但大都歸入李鴻章等人的私囊。李鴻章死後留下四千多萬兩白銀的遺產，致使民間有「宰相合肥天下瘦」的說法。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　開平煤礦產的煤，除供應國內各局以外，還投放市場。煤的質量優良，價格便宜，很快打開銷路，並逐漸取代了洋煤在天津市場的地位。1900年，英國霸佔了開平煤礦。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　漢陽鐵廠包括大小十個分廠，有兩座煉鐵高爐，兩座煉鋼轉護，一座平爐及軋制鐵軌的設備等，雇用工人三千多名。盧漢鐵路的鐵軌就是這個廠生產的。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_5" Term="chap2_5">　　從19世紀70年代中期，洋務派開始籌劃海防，提出十年內建成幾支海軍的倡議，重要艦船向英德兩國購買，部分船隻由福州船政局和江南製造總局建造。到80年代中期，洋務派初步建成北洋、南洋和福建三支海軍。清政府成立了海軍衙門。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_5" Term="chap2_5">　　北洋海軍實力最為雄厚。1888年，北洋艦隊正式組成，擁有軍艦二十五艘，官兵四千多人，由淮軍將領丁汝昌任海軍提督。與此同時，旅順口和威海衛兩個海軍基地竣工，整個北洋海防體系的建設宣告完成。李鴻章得意地說：北洋海軍「聲勢已壯......入可以駐守遼渤，出可以援應他處，輔以各炮台陸軍駐守，良足拱衛京畿。」</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_8" Term="chap2_8">　　為了適應洋務運動需要，洋務派先後創辦了三十多所新式學校，培養翻譯、軍事和科技人才；又選送了幾批留學生、進修生，出國深造。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_8" Term="chap2_8">　　1872年至1875年，清政府每年派30名幼童赴美國留學。這些留美學生回來後，絕大多數人熱心報國，成為棟梁之才。如詹天佑成為著名鐵路工程師，主持修建了京張鐵路；鄺榮光成為著名採礦工程師，發現了湘潭煤礦；唐國安成為著名教育家，曾任清華學堂校長。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_9" Term="chap2_9">　　洋務運動的破產　清政府在甲午中日戰爭中的慘敗，宣告了標榜「自強」、「求富」的洋務運動的破產。其主要原因有以下幾點：</Udef_Rough>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_8" Term="chap2_default_8">　　一、西方列強並不希望中國富強，它們不會讓中國掌握真正的先進技術；聘請的一些洋匠利用中國官員不懂技術，進行敲詐勒索，謀取私利，使企業難以發展。</Udef_default_anchor>

<Udef_Rough RefId="chap2_11" Term="chap2_11">　　二、清政府內部的頑固派，仇視一切洋務，百般阻撓和破壞，使洋務運動步履維艱。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_12" Term="chap2_12">　　三、整個洋務運動，在中央缺乏一個健全、有力的領導核心，僅憑地方上幾個熱心洋務的總督、巡撫去搞，力量既分散，又有限，難成大業。</Udef_Rough>

<Udef_Rough RefId="chap2_10" Term="chap2_10">　　四、洋務派企圖靠單純引進西方的先進技術和設價，而不徹底變革封建制度就讓國家富強起來，這是導致洋務運動失敗的根本原因。</Udef_Rough></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第2節＿洋務運動 </filename><doc_source>第2章＿第2節＿洋務運動 </doc_source><corpus>概略</corpus></document><document filename="第1章＿清朝晚期中國開始淪為半殖民地半封建社會"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_defalt_1" Term="chap1_defalt_1">　　中國，這個東方文明古國，曹經在漫長的歲月里，走在世界的前列。從17世紀中期到18世紀末期，西方英、美、法等國家相繼進入資本主義社會。中國卻依然在封建主義道路上緩慢發展。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_defalt_2" Term="chap1_defalt_2">　　19世紀30年代，英國率先完成工業革命，成為資本主義頭號強國。為了擴大海外殖民地和商品市場。英國迫切要求打開中國的大門。184O年，英國悍然發動了侵略中國的鴉片戰爭。清政府被迫同英國侵略者簽訂了中國近代史上第一個不平等條約一一《南京條約》。中國社會開始淪為半殖民地半封建社會。中國歷史從此步入舊民主主義革命時期。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_3" Term="chap1_default_3">　　鴉片戰爭驚醒了先進的中國人。他們睜開眼睛看世界，提出「師夷長技以制夫」的口號。鴉片戰爭更激化了民族矛盾和階級矛盾。19世紀中期，洪秀全領導的太平天國運動，是一次偉大的反封建反侵略的鬥爭，是中國農民戰爭的最高峰。它雖然失敗了，但沈重地打擊了中外反動勢力。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_4" Term="chap1_default_4">　　為了進一步擴大侵華權益，1856年，英法聯合發動了第二次鴉片戰爭。俄國也乘機蠶食鯨吞中國領土。中國半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿清朝晚期中國開始淪為半殖民地半封建社會</filename><doc_source>第1章＿清朝晚期中國開始淪為半殖民地半封建社會</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第1節＿鴉片戰爭"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_5" Term="chap1_default_5">　　鴉片戰爭前夕的中國和世界　鴉片戰爭前夕，清朝統治下的中國，已經處於封建社會的晚期，危機四伏。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_6" Term="chap1_default_6">　　那時候，中國封建社會自身孕育著的資本主義萌芽正在緩慢發展，而以家庭為單位、「男耕女織」、自給自足的自然經濟仍然佔統治地位。土地高度集中在皇室、大官僚、大地主手裡，農民喪失土地的現象十分嚴重。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_7" Term="chap1_default_7">　　嘉慶時，皇室直接佔有的田地竟達五百五十多萬公頃，約佔全國耕地的1/10左右。1799年，查出大學士和珅佔有田地五萬多公頃，他的兩個管家也仗勢佔有土地四千多公頃。京師附近懷柔縣大地主郝家佔良田六萬多公頃。那時候，佔全國人口80％的農民，總共才有耕地五百三十多萬公頃。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_1" Term="chap1_1">　　從乾隆後期開始，清朝政治的腐敗日益暴露。官場中，結黨營私，互相傾軋，賣官鬻爵，賄賂成風。軍隊裡，裝備陳舊，操練不勤，營務廢弛，紀律敗壞。財政上，國庫日益虧空，入不敷出。這種情況促使階級矛盾激化，農民的反抗鬥爭越來越激烈。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_8" Term="chap1_default_8">　　官僚百齡出京赴廣東巡撫任時，向人借錢作盤費。幾年以後，他升任兩江總督，動用夫役兩千多人搬運個人財物。此外，他還購置了房產六處，良田三百三十多公頃。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_9" Term="chap1_default_9">　　直隸司書王麗南勾結押解工匠代役銀的差役，串通24州縣官吏，通同作弊，採取私刻印章，重領冒支，挖改庫收賬目等手段，侵吞國庫白銀31萬兩。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_10" Term="chap1_default_10">　　清政府為解決財政困難，公開賣官，嘉慶時期，這項收入總計一億兩千多萬兩白銀。新官上任以後，極力搜括百姓。清政府更加腐敗。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_11" Term="chap1_default_11">　　1813年，京郊天理教首領林清領導的一支農民起義軍潛入城裡，突然攻入皇宮。這支起義軍雖然被樸滅，但它直接衝擊了最高封建統治者。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_2" Term="chap1_2">　　正當清朝衰落之時，歐美資本主義國家迅速崛起。19世紀上半期，英國率先完成工業革命，成為頭號資本主義強國。法美等國的工業革命也相繼發展起來。它們為奪取更多的銷售市場和原料產地，加緊對外擴張。英國的炮艦和走私船，出沒在中國東南海域，進行騷擾和侵略。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_12" Term="chap1_default_12">　　1835年，英國工業產量佔世界總產量的一半。英國用蒸汽機裝備海軍炮艦，陸軍使用先進的後膛裝彈的來復槍和火炮。那時候，英國成為「海上霸王」，它的軍艦橫行世界，到處進行殖民侵略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_13" Term="chap1_default_13">　　19世紀上半期，英國侵佔印度，又不斷對緬句、阿富汗、伊朗等國發動侵略。它在東方建立的殖民體系，已經成為侵略中國的前沿陣地。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_14" Term="chap1_default_14">　　可是，清王朝依舊做著「天朝上國」的迷夢。皇帝和多數大臣閉目塞聽，不瞭解外部的世界和時代的變化。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_3" Term="chap1_3">　　早在乾隆時期，英國派使者馬戞爾尼到中國商討通商事宜。馬戛爾尼邀請大將軍福康安觀看他的衛隊演習歐洲新式的火器操法。福康安卻冷淡地說：「看亦可，不看亦可。這火器操法，驚來沒有什麼稀罕！」正是由於長期以來清朝統治集團虛驕自大，不願意瞭解西方情況，所以到鴉片戰爭爆發以後，清朝統治集團對敵情的無知，達到了驚人的地步。中英交戰兩年了，道光帝還不知道英國在何方。他派人審問英俘，竟提出這樣的問題：「究竟該國地方周圍幾許？」「英吉利到回疆有無旱路可通？」「與俄羅斯是否接攘？」</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_15" Term="chap1_default_15">　　英國的鴉片走私和中國的禁煙運動　從18世紀中期起，在中國對外貿易國里，英國居首位。英國賣給中國的主要商品是呢絨、棉布等；中國賣給英國的主要商品是茶葉、生絲、藥材等。中囚處於出超地位。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_16" Term="chap1_default_16">　　從1781年到1790年，中國賣給英國茶葉的總值為九千六百多萬銀元；而1781年到1793年，英國賣給中國貨物的總值僅為一千六百多萬銀元，只及茶價的1/6。每年有幾百萬銀元從英國流入中國。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_4" Term="chap1_4">　　為了扭轉對華貿易逆差，英國無恥地向中國走私鴉片，從中國掠走大量白銀。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_5" Term="chap1_5">　　據不完全統計，雞片戰爭前的40年間，英國運入中國的鴉片共四十多萬箱，從中國掠走三四億銀元。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_6" Term="chap1_6">　　鴉片輸人嚴重危害了清朝統治，湖廣總督林則徐、鴻臚寺卿黃爵滋上書道光帝，請求嚴禁鴉片，情詞懇切。道光帝深受震動，任命林則徐為欽差大臣，赴廣東查禁鴉片。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_7" Term="chap1_7">　　林則徐到達廣州，得到兩廣總督鄧廷禎的支持，迅速整頓海防、緝拿煙販、收繳鴉片。禁煙運勸轟轟烈烈地展開了。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_17" Term="chap1_default_17">　　廣東水師總兵韓肇慶負責巡海緝私，他利用職權，從事保護鴉片走私的罪惡活動，從中漁利。林則徐查出韓肇慶的罪行，嚴懲了這個隱藏在軍隊裡的大蛀蟲。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_8" Term="chap1_8">　　1839年6月，林則徐下令將繳獲英國和美國走私販的鴉片一百一十多萬公斤，在虎門海灘當眾銷毀。這是中國禁煙運動的偉大勝利。它顯示了中華民族反抗外國侵略的堅強決心。領導禁煙運動的林則徐是中華民族偉大的民族英雄。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_9" Term="chap1_9">　　鴉片戰爭的經過　中國禁煙的消息傳到英國倫敦，英國政府很快決定對中國發動蓄謀已久的侵略戰爭。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_18" Term="chap1_default_18">　　早在1833年，英國人在廣州出版的《澳門月報》上，發表署名「英國商人」的文章，建議英國政府對中國採取強硬態度。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_10" Term="chap1_10">　　1840年6月，英國艦隊駛進廣東海面，封鎖珠江口，進行挑釁，鴉片戰爭開始。英軍見林則徐在廣東戒備森嚴，就沿海北犯，到達天津白河口。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_11" Term="chap1_11">　　直隸總督琦善同英軍談判，向英軍保證，只要英軍退回廣東，清政府一定懲治林則徐。不久，英軍撤退。道光帝將林則徐革職查辦，改派琦善為欽差大臣，赴廣東同英軍談判。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_12" Term="chap1_12">　　1841年初，英軍擴大侵華戰爭。在一年多時間里，英軍侵佔了廣東香港島，又攻佔了中國東南沿海的一些城市。中國軍民奮起抵抗，湧現出眾多的民族英雄。廣州附近三元里人民的抗英鬥爭，顯示了中國人民的反侵略精神。但是，清政府組織抵抗很不力，戰事節節失利。1842年8月，英國軍艦駛抵南京下關江面，列隊架炮，揚言攻城。清政府屈服求和，鴉片戰爭宣告結束。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第1節＿鴉片戰爭</filename><doc_source>第1章＿第1節＿鴉片戰爭</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第2節＿鴉片戰爭的影響"><doc_content><Paragraph><Udef_detail RefId="chap1_13" Term="chap1_13">　　中英《南京條約》　1842年8月，中英兩國代表在南京議和。英國侵略者強迫清政府簽訂了中國近代史上第一個不平等條約——《南京條約》，主要內容有：</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_14" Term="chap1_14">　　割香港島給英國；///　　賠款2100萬銀元；///　　開放廣州、廈門、福州、寧波、上海五處為通商口岸；///　　英商進出口貨物繳納的關稅稅率，中國須同英國商定。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_19" Term="chap1_default_19">　　1842年8月20日，清政府代表耆英、伊里布、牛鑒三人來到英艦「皋華麗」號上，同英國政府代表璞鼎查正式會談。在談判桌上，這三人對英方提出的條件沒有任何異議，全部接受。英方十分得意，讓他們參觀艦上的炮位、以炫耀武力。這三人參觀之後，立即上奏道光帝，聲稱英方火炮「非兵力所能制伏」。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_15" Term="chap1_15">　　第二年，英國又強迫清政府簽訂中英《五口通商章程》和《虎門條約》，作為《南京條約》的補充條約。英國從中取得了「領事裁判權」、「片面最惠國待遇」、在通商口岸租賃土地、房屋和永久居住的特權。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_20" Term="chap1_default_20">　　中美《望廈條約》和中法《黃埔條約》　1844年，美國強迫清政府簽訂了不平等的《望廈條約》。這個條約使美國享有英國在《南京條約》及其附件中取得的除割地、賠款外的一切特權，同時還擴大了侵略權益。如美國兵船可任意到中國各通商港口「巡查貿易」；美國人有權在通商口岸「開沒醫院，建立教堂」等。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_16" Term="chap1_16">　　在鴉片戰爭中，美國竭力為英國發動侵華戰爭辯護，還派艦隊停泊在中國領海上，為英國侵略軍助威。在中英《南京條約》簽訂的時侯，清政府也被迫賠償美國煙販近二十五萬銀元。美國政府看到英國從不平等條約中獲得許多好處，就派專使顧盛，於1844年到中國要求訂約。顧盛還帶了四艘戰艦，闖進虎門，駛抵黃埔，以武力相威脅。清政府只好派耆英與顧盛在澳門附近的望廈村，簽訂了中美《望廈條約》。</Udef_detail>
<Udef_detail RefId="chap1_17" Term="chap1_17">　　繼美國之後，1844年冬，法國強迫清政府簽訂了不平等的《黃埔條約》。這個條約使法國享有美國在《望廈條約》中取得的一切特權，同時還規定，允許法國天主教在通商口岸自由傳教，修建墳地，清朝地方政府負貴保護教堂和墳地。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_18" Term="chap1_18">　　鴉片戰爭的影響　鴉片戰爭是資本主義的英國用武力打開中國大門的一場侵略戰爭。它給中國人民帶來了野蠻、屈辱，對中國社會產生了巨大的影響。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_21" Term="chap1_default_21">　　一、社會性質的變化。在政治上，鴉片戰爭以前，中國是一個獨立自主的封建國家，清政府行使全部主權；鴉片戰爭以後，通過不平等條約，中國的領土、領海、司法、關悅、貿易等主權，開始遭到嚴重的破壞。在經濟上，鴉片戰爭以前，中國是一個自給自足的封建經濟佔統治地位的國家；鴉片戰爭以後，西方資本主義國家利用侵略特權，瘋狂地向中國傾銷商品和掠奪原料，逐漸把中國市場捲入世界資本主義市場，中國自給自足的封建經濟逐步解體。中國開始淪為半殖民地半封建社會。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_22" Term="chap1_default_22">　　二、社會矛盾的變化。隨著中國社會性質的變化，中國社會的主要矛盾，由地主階級和農民階級的矛盾，開始轉變為外國資本主義和中華民族的矛盾，封建主義和人民大眾的矛盾；而外國資本主義和中華民族的矛盾，成為各種社會矛盾中最主要的矛盾。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_23" Term="chap1_default_23">　　三、革命任務的變化。鴉片戰爭以前，中國人民的革命任務是反對本國的封建統治。鴉片戰爭以後，中國人民肩負起反對外國資本主義侵略和反對本國封建統治的雙重革命任務。中國從此進入了舊民主主義革命時期。鴉片戰爭是中國歷史的轉折點，是中國近代史的開端。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_24" Term="chap1_default_24">　　1843年至1844年，《南京條約》規定的五處通商口岸相繼開放。英國駐上海第一任領事，故意曲解《虎門條約》中關於允許英國人在通商口岸租賃土地、房屋、永久性居住的條款，又以「華洋分居，避免糾紛」為誘餌，迫使上海地方官員，用告示形式，公佈了《上海租地章程》。其中規定：「洋涇浜以北，李家莊以南之地，准租與英國商人，為建築房舍及居住之用。」這足外國侵略者在中國變相攫取的最早的租界。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_25" Term="chap1_default_25">　　戰後短短幾年，英國輸華商品比戰前增加了3.5倍，其中棉紡織品佔總值的70%以上，增加了4倍多。1845年，福州官員奏稱：洋貨「充積於廈口」。洋布、洋棉「共質既美，其價復廉，民間之買洋布、洋棉者，十室而九。」因此，「江浙之棉布不復暢銷」，「閩產之土布土棉……不能出口。」江蘇松江、太倉一帶是中國手工棉紡織業中心，素有「衣被天下」的盛名。而鴉片戰爭以後，由於洋布暢銷，「松太布市，銷減大半」，東南沿海一些專以紡織為業的鄉村，受到很大衝擊。儘管這種現象是局部地區的情況，但它表明中國自給自足的封建經濟開始解體。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_26" Term="chap1_default_26">　　外國商人還從中國收購大量農、副、土、特產品。其中以絲、茶為大宗。中國絲、茶的大量出口，剎激了國內絲、茶生產的發展。外商操縱著中國絲、茶的出口貿絡，使中國絲、茶生產依賴於世界資本主義市場的需要，日益殖民地化、商品化。這在客觀上促進了中國商品經濟的發展，也瓦解著自給自足的封建經濟。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第2節＿鴉片戰爭的影響</filename><doc_source>第1章＿第2節＿鴉片戰爭的影響</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第3節＿第二次鴉片戰爭"><doc_content><Paragraph><Udef_detail RefId="chap1_19" Term="chap1_19">　　英法發動侵略戰爭　19世紀50年代是世界資本主義迅速發展的時代。擴大國外市場，掠奪殖民地，成為當時資本主義列強的共同願望。法美兩國藉口《黃埔條約》和《望廈條約》有12年後修約的規定，英國援引「最惠國待遇」利益「一體均沾」的條款，它們共同向清政府提出「修約」要求，企圖借機進一步打開中國市場，擴大侵略權益。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_27" Term="chap1_default_27">　　中英《南京條約》簽訂以後，歐洲資產階級欣喜若狂，「一想到和三萬萬或四萬萬人開放貿易，大家好像全都發了瘋似的」。他們滿以為打開了中國這個廣闊的市場，就能大量銷售產品，獲得高額利潤。然而事實並非如此。1855年以前的十多年間，英國對華工業品貿易始終在二百萬英鎊左右徘徊。英國商人驚奇地發現，擁有3.6億人口的中國，1853年人均消費英國棉紡織品的價位只有0.75便士；而僅有l4600人的洪都拉斯，卻人均消費英國棉紡織品934.5便士，恰好是中國的1246倍。他們把英國棉紡織品在中國滯銷的原因歸結為中國開放的口岸太少，英國在中國享受的特權太少。他們預料「中國市場的遠景卻是廣闊的，將來它的銷量會比全歐洲還要多。」</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_20" Term="chap1_20">　　清政府拒絕了英、法、美三國的修約要求。1856年秋，英國藉口「亞羅」號事件，悍然出動軍艦襲擊廣州城；</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_21" Term="chap1_21">法國藉口「馬神甫事件」，同意和英國共同出兵。</Udef_detail><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_28" Term="chap1_default_28">英法發動侵略中國的戰爭爆發了。這次侵略戰爭實際上是鴉片戰爭的繼續，所以稱為「第二次鴉片戰爭」。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_29" Term="chap1_default_29">　　修約交涉失敗以後，西方資本主義列強就叫囂：「只能在炮口上才有外交」，「必須教訓中國人。」</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_30" Term="chap1_default_30">　　「亞羅」號事件發生以後，英國軍艦闖入珠江口，向廣州進犯。兩廣總督葉名琛命令沿岸炮台守軍不許抗擊英軍。英軍輕而易舉地奪取了廣州附近的炮台，並一度攻進廣州城。美國軍艦也以「保護」僑民為名，炮轟廣州城。廣州人民和部分愛國清軍同仇敵愾、奮勇抗擊英軍，迫使侵略者退出虎門。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_31" Term="chap1_default_31">　　不久，英國國會根據英國駐廣州領事巴夏禮歪由「亞羅」號事件事實的報告，決定發動侵略中國的戰爭，並照會法、美、俄三國，建議聯合出兵。</Udef_default_anchor><Udef_detail RefId="chap1_22" Term="chap1_22">美俄兩國企圖利用英法兩國侵略中國，坐收漁人之利。它們雖然沒有出兵，但是派公使趕赴香港，替英法兩國武裝侵略中國積極出謀劃策。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_23" Term="chap1_23">　　英國派額爾金、法國派葛羅，於1857年率軍隊到達中國，組成英法聯軍。年底，英法聯軍攻陷廣州城。兩廣總督葉名琛被俘，廣東巡撫柏貴降敵。英法聯軍在廣州燒殺搶劫，無惡不作，還成立了聯軍委員會。柏貴仍任原職，替外國侵略者維護殖民統治秩序。這是中國近代史上最早的地方傀儡政權。英法聯軍在廣州維持了近四年的殖民統治。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_32" Term="chap1_default_32">　　《天津條約》和《北京條約》　1858年，美俄兩國公使隨同英法聯軍艦隊北上，抵達天津白河口外。英、法、美、俄四國公使分別照會清政府。英法兩國向清政府提出侵略要求。美俄兩國偽裝中立，進行「調停」。英法聯軍奪取了大沽炮台。接著，他們佔領天津，並揚言進攻北京。咸豐帝慌忙派人同侵略者議和。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_33" Term="chap1_default_33">　　英法聯軍北上的時侯，咸豐帝一面命令天津、大沽暗地設防，一面命令直隸總督譚廷襄等要「平心舒氣」地與侵略者交涉。1858年4月中旬，英國侵略軍頭目到達天津白河口外。幾天以後，譚廷襄等才率領八千多清兵，倉促趕往大沽口布防。大沽炮台陳舊落後，火炮固定在木制架上，無法調節射程。英法聯軍趁漲潮時發動進攻，清軍在大沽炮台射出的炮彈，多數落到敵軍後面。譚廷襄等畏敵逃跑，致使清軍士氣受挫，大沽失陷。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_24" Term="chap1_24">　　英法聯軍佔領天津以後，俄、美、英、法四國於1858年先後強迫清政府分別簽訂了《天津條約》，主要內容有：</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_25" Term="chap1_25">　　外國公使進駐北京；///　　增開牛莊、淡水、漢口、南京等10處為通商口岸；///　　外國軍艦和商船可以在長江各口岸自由航行；///　　外國人可以到中國內地遊歷、經商、傳教；///　　清政府賠償英法兩國軍費各200萬兩白銀，賠償英商損失200萬兩白銀。</Udef_detail>
 
<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_34" Term="chap1_default_34">　　《天津條約》簽訂以後，英法聯軍陸續從大沽口撤退。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_26" Term="chap1_26">　　1859年夏，英國和法國公使藉口到北京換約，各率一支艦隊到達大沽口。清政府通知他們由北塘登陸進京。英法兩國公使不予理睬，堅持從白河由艦隊護送到北京，並且炮轟大沽炮台。清軍愛國將士奮勇還擊，重創英法艦隊。美國公使率領美國艦隊立即援助英法艦隊，但沒有輓救英法艦隊慘敗的命運。美國公使由北塘登陸進京換約，騙取了清政府的信任。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_35" Term="chap1_default_35">　　英法艦從慘敗的消忽傳到英國和法國。英法侵略者叫囂：「實行大規模的報復」，「佔領京城，將皇帝逐出皇宮」，「讓英國人成為中國人的主人！」</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_27" Term="chap1_27">　　1860年，英法聯軍再度攻佔天津，一路燒殺搶劫，進逼北京。咸豐帝讓他的弟弟恭親王奕訢擔任議和大臣，留守北京，自己逃往承德避暑山莊。接著，英法聯軍洗劫並焚毀了北京西郊舉世聞名的皇家園林圓明園，佔領了北京。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_28" Term="chap1_28">　　接著，英法聯軍強迫清政府簽訂了中英、中法《北京條約》。第二次鴉片戰爭結束。條約的主要內容有：</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_29" Term="chap1_29">　　清政府承認《天津條約》有效；///　　增開天津為商埠；///　　割九龍司地方一區給英國；///　　准許華工出國；///　　對英法兩國賠款各增至800萬兩白銀。</Udef_detail>
<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_36" Term="chap1_default_36">　　准許華工出國，實際上是准許列強掠賣中國人口，用於開發海外殖民地。1860年前後，外國侵略者以招募「契約華工」為名，把大量中國人販運到美洲和東南亞各地當苦力，被稱為「豬仔」。豬仔的命運同非洲黑奴一樣悲慘。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_37" Term="chap1_default_37">　　俄國侵佔我國北方大片領土　從19世紀50年代末到80年代，俄國趁火打劫，侵吞了我國北方一百五十多萬平方公里領土。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_30" Term="chap1_30">　　第二次鴉片戰爭的影響　第二次鴉片戰爭使中國社會半殖民地半封建化的程度加深了。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_32" Term="chap1_32">　　在政治上，中國喪失了大片領土和主權；清朝統治者投靠外國侵略者，開始成為他們的附庸與工具，中外反動勢力公開勾結，共同鎮壓中國人民的反抗。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_31" Term="chap1_31">　　在經濟上，外國侵略勢力擴張到沿海各省，並伸向內地，方便了它們傾銷商品，掠奪廉價的原料和勞動力，使中國難以抵擋資本主義經濟侵略的衝擊。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第3節＿第二次鴉片戰爭</filename><doc_source>第1章＿第3節＿第二次鴉片戰爭</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第4節＿西方資本主義國家經濟勢力的入侵"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_38" Term="chap1_default_38">　　列強攫取中國海關管理權　海關稅收是國家財政的重要來源。為了對中國進行經濟侵略，攫取中國海關管理權成為西方資本主義國家的重要目標。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_39" Term="chap1_default_39">　　中英《南京條約》規定關稅協議，中國開始喪失了關稅自主權。1853年，小刀會首領劉麗川率眾起義，攻佔上海縣城，搗毀海關。清朝海關監督吳健彰逃跑，海關業務癱瘓。英國領事以履行條約義務，保障中國關稅徵收為由，奪取上海海關，實行所謂「領事代徵制」。小刀會起義被鎮壓以後，外國侵略者強迫吳健彰簽訂了《上海海關徵稅規則》。根據規則，由中國上海道和英、法、美三國各派一名代表組成「稅務管理委員會」；議案表決時，中國官員一票按兩票計算，但外國委員有三票，處於多數。從此，上海海關成為中國第一個半殖民地性質的海關。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_40" Term="chap1_default_40">　　第二次鴉片戰爭期間，英法侵略者強迫清政府將上海海關制度推廣到各通商口岸，聘請英國人「總司其事」。總理衙門建立以後，清政府任命英國人赫德等為中國海關總稅務司。從此，中國海關管理權被英國人操縱了近一個世紀。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_41" Term="chap1_default_41">　　鴉片戰爭以後，中國成為世界上關稅最低的國家。後來《天津條約》附件規定了值百抽五的原則，但實際上洋商進出口貨物遠沒有達到這個水準。這大大有利於西方資本主義國家向中國傾銷商品，掠奪資源。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_42" Term="chap1_default_42">　　列強對中國傾銷商品掠奪原料　19舌紀中期，西方資本主義國家以走私鴉片、傾銷商品、掠奪原料等方式，對中國進行經濟侵略。1840年至1860年，列強向中國輸入的鴉片比鴉片戰爭前40年增長了一倍多。1858年底，清政府被迫同意鴉片以「洋藥」的名義進口。但為了逃稅，外國鴉片販子仍然猖狂走私。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_43" Term="chap1_default_43">　　鴉片戰爭以後，西方資本主義國家掀起向中國傾銷商品，掠奪原料的狂潮。以英國為例，1837年至1839年，英國輸華商品總值平均每年不到100萬英鎊。1845年英國輸華商品總值增長了近一倍半。但是，那時候由於受到中國自然經濟的頑強抵抗，外國商品並沒有打開中國市場。第二次鴉片戰爭以後，西方資本主義國家憑借奪取的政治經濟特權，才逐步實現向中國傾銷商品的願望。1865年，在對外正當貿易中，中國第一次出現逆差。中國出口的大多是工業原料和土特產品，以絲茶為大宗，還有棉花、大豆、藥材、豬鬃等。由於外商操縱市場，壓低價格，中國出口的商品蒙受了巨大經濟損失。中國已經被捲入資本主義世界市場。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_44" Term="chap1_default_44">　　洋商收購中國土特產品，經常用買辦作代理人。如天津租界的「英國皇家四大行」之一的仁記洋行，在寧夏設外莊，壟斷收購羊毛；在包頭設外莊，壟斷收購駝絨；在海拉爾設外莊，壟斷收鈎獸皮，然後利用中國廉價的勞動力，加工出口，牟取暴利。洋商收購中國土特產品，常常不付現金，而代之以「標期匯票」，以三四個月為一期，實際是賒購。標期匯票還可以輾轉流通，到期也未必都能提取。這樣，洋行就可以用少量資金套購大批中國土特產品。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_45" Term="chap1_default_45">　　販賣華工　西方資本主義國家經濟勢力的侵入，加劇了中國農民的破產。西方殖民者見有機可乘，就收買地痞流氓去誘騙掠拐華工，然後將華工販賣到海外，充當苦力。19世紀50年代，從廣東販賣出國的華工，每年約五萬人。《北京條約》允許華工出國，外國侵略者誘編掠拐華工更為猖獗。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_46" Term="chap1_default_46">　　那時候，由於奴隸貿易已廢除，西方的法律規定不容許販賣人口，殖民者玩弄花招，稱「苦力」為自願出賣勞動力的「契約工人」。曾任英國駐華公使的包令說：「我自己曾在廈門親眼看見運載苦力的各種佈置：幾百名苦力被集中在奴隸收容所中，他們被剝去衣服，赤身露體，並且在他們的胸部打上或塗上C（古巴）、P（秘魯）的字樣。」美國駐華公使伯駕說得更明確：「苦力貿易原來同奴隸貿易是一模一樣的。」</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_47" Term="chap1_default_47">　　早期外國對中國的資本輸出　19世紀70年代以前，西方資本主義國家對中國的經濟侵略是以商品輸出為主，但是早期的資本輸出也已經開始。主要表現是：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_48" Term="chap1_default_48">　　一、辦洋行。鴉片戰爭以後，外國商人在中國投資辦洋行。1854年，上海黃浦江畔已經洋行林立，共有一百二十餘家。1867年，天津也有洋行17家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_49" Term="chap1_default_49">　　二、開銀行。隨著洋行的發展，適應貿易需要，方便匯兌，列強開始在中國開辦銀行。1848年，經「英皇家」特許，英商東方銀行上海分行開業。19世紀五六十年代，英國有利銀行、麥加利銀行、匯豐銀行，先後在上海設立分行。那時候，中國沒有自己開辦的銀行；在中國，金融業為外國獨霸。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_50" Term="chap1_default_50">　　三、經營輪船公司。輪船是國際貿易的主要運輸工具。從19世紀60年代起，西方資本主義國家開始在中國投資經營輪船公司，如美國旗昌輪船公司、英國太古輪船公司等。它們很快壟斷了中國遠洋和內河的航運。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_51" Term="chap1_default_51">　　四、設工廠。鴉片戰爭以後，來華商船日益增多，為了維修船舶，外商投資擅自設立船塢。接著，為掠奪中國的資源和剝削廉價的勞動力，外商創辦了各種加工廠。1845年，英商柯拜在廣州黃埔開設柯拜船塢。到60年代，英美商人在香港、廣州、上海開設大小船塢近四十家。19世紀60年代末，俄商在漢口、福州、廈門、九江等地開設磚茶製造場，中國商人的手工茶廠被擠垮了。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第4節＿西方資本主義國家經濟勢力的入侵</filename><doc_source>第1章＿第4節＿西方資本主義國家經濟勢力的入侵</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第5節＿太平天國運動的興起和發展"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_52" Term="chap1_default_52">　　太平天國運動興起的原因　19世紀五六十年代，在中國南方大地上掀起了一場震驚中外的農民大起義一一太平天國運動。它興起的原因主要有以下幾點：</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_33" Term="chap1_33">　　一、腐敗的封建統治和沈重的剝削，導致階級矛盾的激化。鴉片戰爭以後、清政府為支付戰爭賠款，加緊搜括人民。統治更加腐敗。貪官污吏、土豪劣紳也乘機勒索百姓。不堪忍受煎熬的勞苦大眾紛紛起義。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_53" Term="chap1_default_53">　　二、外國資本主義的侵略，給中國人民帶來新的災難。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_54" Term="chap1_default_54">　　三、自然災害嚴重。1846年至1850年，兩廣地區水、旱、蟲災不斷，廣大勞動人民陷入飢餓和死亡的困境。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_34" Term="chap1_34">　　鴉片戰爭以後，鴉片輸入逐年增長，中國白銀大量外流，銀貴錢賤的問題愈益嚴重。農民「昔日賣米三斗，輸一畝之課有餘；今日賣米六斗，輸一畝之課而不足」，賦稅負擔增加了一倍以上。他們對清朝統治日益不滿。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_35" Term="chap1_35">　　從金田起義到定都天京　在農民起義的潮流中，受西方宗教影響的洪秀全，於1843年創立拜上帝教，日的是推翻清朝的統治。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_36" Term="chap1_36">　　1814年，洪秀全誕生在廣東花縣一個農民家庭里。1843年，洪秀全第四次參加科舉考試，又名落孫山，精神受到很大刺激。他翻閱從前在廣州偶然得到一本宣傳基督教的小冊子《勸世良言》，受到啓發。他決心借助「上帝」的權威，宣傳自己的反封建思想，以推翻清朝統治，建立「天下一家，共享太平」的人間「天國」。洪秀全自稱是天父上帝的次子。他的同學馮雲山和族弟洪仁玕是最早的信徒。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_55" Term="chap1_default_55">　　為了宣傳拜上帝，洪秀全把西方基督教義、中國儒家大同思思和農民的平均主義結合起來、用三年時間從事宗教理論建設，撰寫出《原道救世歌》《原道醒世訓》《原道覺世訓》等許多文章。他宣傳「皇上帝」是唯一的「真神」；人們都是上帝的「赤子」，在上帝面前人人平等。他提出清朝最高統治者，實乃「閻羅妖」，世間「相凌相奪相鬥相殺」，都是「閻羅妖」的罪過。他號召群眾起來「共擊滅之」。這樣，洪秀全就將千百年來中國農民要求平等自由的理想，通過宗教理論表達出來，對廣大的勞動人民產生很大的號召力。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_56" Term="chap1_default_56">　　在洪秀全從事宗教理論建設的同時，馮雲山在廣西桂平紫荊山區組織拜上帝會，發展會員，開展反封建鬥爭，勢力發展到周圍數百里。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_37" Term="chap1_37">　　紫荊山區峰巒起伏，形勢險要。那裡居住著瑤族、壯族、漢族人民。各族人民深受地主的剝削壓迫，階級矛盾很尖銳。馮雲山以拾糞打穀、做苦工、當塾師為掩護，深入到各族群眾中宣傳拜上帝，發展了許多會員，深得當地人民的擁護。1847年秋，洪秀全來到紫荊山區，拜上帝會成員受到巨大鼓舞。洪秀全率領會眾搗毀神廟，砸碎束縛人民的精神枷鎖，拜上帝會聲威不斷壯大。隨著革命鬥爭的開展，逐步形成了洪秀全、楊秀清、蕭朝貴、馮雲山、韋昌輝、石達開六人領導核心。到1850年，桂平等十多個縣建立起拜上帝會，成員超過一萬人。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_38" Term="chap1_38">　　1851年初，洪秀全在桂平縣金田村宣佈起義，建號「太平天國」。太平軍遭到地主武裝和清軍封堵，東奔西突。在轉戰中，洪秀全在武宣東鄉稱「天王」。接著，太平軍北上，同年秋，攻佔永安。太平天國在永安整頓建制，分封王爵，初步建立了政權。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_39" Term="chap1_39">　　第二年春，太平軍從永安突圍，繼續北上，馮雲山和蕭朝貴先後在戰鬥中犧性。太平軍連戰連捷，1853年春，佔領南京，把南京改名為天京，定為都城，正式建立農民政權，同清朝對峙。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_44" Term="chap1_44">　　《天朝田畝制度》　太平天國定都天京以後，頒布了《天朝田畝制度》，廢除封建地主階級土地所有制，報據「凡天下田，天下人同耕」和「無處不均勻」的原則，以戶為單位，不論男女，按人口和年齡平均分配土地。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_43" Term="chap1_43">關於產品的分配，根據「天下人人不受私，物物歸上主」的原則，每戶留足口糧，其餘歸聖庫。</Udef_detail><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_57" Term="chap1_default_57">太平天國通過這一方案，想要建立「有田同耕，有飯同食，有衣同穿，有錢同使，無處不均勻，無人不飽暖」的理想社會。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_45" Term="chap1_45">　　《天朝田畝制度》是太平天國的革命綱領，突出反映了農民階級要求廢除封建土地所有制的強烈願望，是幾千年來農民反封建鬥爭的思想結晶。但是，它並沒有真正實行過。究其原因主要是：從客觀方面說，沒有一個安定的環境保證實施分田方案；從主觀方面說，平均分配土地與生產、生活資料統歸聖庫的規定都是空想，根本無法實施。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_58" Term="chap1_default_58">　　太平天國定都天京以後，一直處於清朝軍隊的包圍之中，軍事鬥爭非常緊張，無暇顧及複雜的社會經濟改革。但根據《天朝田畝制度》反封建的精神，太平天國在一些佔領區內，承認耕者有其田，保護農民勞動果實。在江蘇吳縣，太平天國「監軍提各鄉卒長給田憑，每畝錢360文，領憑後租田概作自產，農民竊喜，陸續完納。」依仗太平天國政權的支持，廣大農民紛紛起來反對封建地主剝削，進行抗租鬥爭。安徽桐城一個地主文人作詩哀嘆：「東莊有佃化為虎，司租人至攖其乳。西莊有佃狠如羊，掉頭不顧角相當」。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_59" Term="chap1_default_59">　　太平天國的全盛時期　太平軍進入天京不久，清軍就在天京附近建立了江南大營和江北大營，以圍困天京。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_40" Term="chap1_40">　　那時太平天國面臨的形勢是：要推翻清朝統治，必須北伐；要鞏固天京革命大本營，必須西徵；要斷絕清政府的財源，充實自己的經濟力量，必須東徵。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_41" Term="chap1_41">　　太平天國於1853年派林鳳祥、李開芳率兵北上，進軍北京。朝廷震動，巨商富民準備挈眷遷徙。清政府急忙從各地調集部隊圍攻北伐軍。由於孤軍深入，給養和武器供應不足，北伐軍經過兩年浴血奮戰，全部壯烈犧牲。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_60" Term="chap1_default_60">　　北伐戰士與敵人頑強搏鬥，就連清軍將領僧格林沁也不得不承認北伐軍「雖被圍萬分窮蹙，糧米斷絕......而或戰或守，從容不迫，毫無潰亂情形。」林風祥堅守連鎮與數倍於己的敵軍多次短兵相接，對峙竟達十個月之久。最後，林鳳祥揮舞大刀，一馬當先，率眾突圍，不幸中箭被俘。林鳳祥見敵酋「倨傲立而不跪」，臨刑時，「刀所及處，眼光猶直視之，終未嘗出一聲」，表現了視死如歸的大無畏革命英雄氣概。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_61" Term="chap1_default_61">　　北伐雖然失敗了，但它深入到清朝統治中心地區，牽制了敵人的兵力，為太平天國西徵和東徵的勝利，創造了有利的條件。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_42" Term="chap1_42">　　在北伐的同時，太平天國派賴漢英等率兵西徵。1853年，西徵軍奪取安徽、湖北的重鎮，然後進入湖南。在湖南，西徵軍同漢族地主武裝曾國藩的湘軍交戰失利。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_46" Term="chap1_46">1855年，石達開指揮西徵軍在鄱陽湖湖口大敗湘軍，然後進入江西，迅速攻佔了大片土地，鞏固了天京革命大本營。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_47" Term="chap1_47">　　1856年，太平天國派秦日綱東徵，奪取揚州，攻破江北大營。秦日綱又同石達開會師，一舉摧毀江南大營，解除了天京之圍。太平天國在軍事上達到了全盛時期。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_64" Term="chap1_default_64">　　1856年初，清軍江北大營三面圍困太平軍的江北橋頭堡瓜洲，並以水師封鎖江面，企圖截斷瓜洲與鎮江太平軍的聯繫。瓜洲一旦失守，江北大營的清軍就可移師江南與江南大營的清軍合圍天京。為了粉碎敵人的計劃，太平天國統帥部從安徽戰場調燕王秦日綱回師東徵。東徵軍與鎮江守軍夾擊清軍，打通了天京與鎮江的陸路通道。接著，東徵軍夜渡長江與瓜洲守軍會合。第二天，東徵軍分兩路襲擊清軍，雙雙告捷，然後直搗清軍江北大營總部揚州，取得勝利。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第5節＿太平天國運動的興起和發展</filename><doc_source>第1章＿第5節＿太平天國運動的興起和發展</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第6節＿太平天國後期的保衛戰"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_65" Term="chap1_default_65">　　天京變亂　太平天國定都天京以後，領導者沈醉於勝利之中，革命進取心逐漸減退，腐朽的思想日益滋長，領導集團內部矛盾尖銳。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_48" Term="chap1_48">　　1856年秋，太平天國領導集團內部為爭奪權勢而分裂。先是韋昌輝殺了楊秀清，繼而韋昌輝被處死。接著，由於洪秀全的猜忌，石達開率領精銳部隊出走。後來，石達開在四川大渡河陷入清兵包圍，全軍覆沒，他自己也被敵人殺害。</Udef_detail>
<Udef_detail RefId="chap1_48" Term="chap1_48">　　天京變亂使太平天國元氣大傷，出現「國中無人」、「朝中無將」的危險局面。清軍乘機反撲，重建江北、江南大營，再次圍困天京。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_66" Term="chap1_default_66">　　重建領導核心　洪秀全果斷任用青年將領陳玉成、李秀成，擔任軍事指揮，先後封他們為英王、忠王；洪秀全又封族弟洪仁玕為乾王，總理朝政。洪仁玕提出了改革內政和建設國家的新力案——《資政新篇》。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_67" Term="chap1_default_67">　　陳玉成14歲隨叔父參加金田起義，成為童子兵。在激烈的鬥爭中，他迅速成長。1854年，西徵軍包圍武昌城，久攻不下。陳玉成偵知武昌城裡糧草已盡，帶領500人夜襲武昌。他率眾登上城牆，搖旗大呼：「天兵到了！」清軍驚慌失措，四散逃命。太平軍一舉攻破武昌城。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_68" Term="chap1_default_68">　　李秀成1851年參加太平軍，作戰勇敢，屢立戰功，由一名普通戰士逐漸成長為軍事統帥。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_69" Term="chap1_default_69">　　洪仁玕是最早的拜上帝會成員之一。金田起義時，洪仁玕在教書。1852年，他和洪秀全派到廣東的使者發動起義，沒有成功。洪仁玕被清朝官府逮捕，但很快逃脫，輾轉到達香港。在香港，洪仁玕以教書為業，同時學習和研究西方政治、經濟、社會等學說。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_70" Term="chap1_default_70">　　太平天國的防禦戰　1858年，陳玉成、李秀成合力打垮清軍江北大營，解除了天京北面的威脅。那時候，湘軍趁太平軍主力在江蘇之機，自江西進犯安徽。安慶外圍的太平軍據點全部淪陷。陳玉成、李秀成分別率大軍救援。他們在三河鎮全殲湘軍精銳部隊，迫使圍攻安慶的清軍，不戰而逃。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_71" Term="chap1_default_71">　　三河鎮是太平軍屯聚糧食、軍火的重要基地。陳玉成、李秀成率軍火速援救，在三河鎮全殲湘軍悍將李續賓的部隊六千餘人，使湘軍遭受重創。曾國藩頓足捶胸，痛哭哀嘆：「三河之敗，殲我湘人殆近六千，不特大局頓壞，而吾邑士氣亦為不揚。」</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_49" Term="chap1_49">　　1860年，依洪仁玕的計策，李秀成率兵奔襲杭州。江南大營清軍分兵援救。李秀成火速回師，與陳玉成等合力攻打江南大營。清軍統帥和春向東逃竄。李秀成窮追不捨，和春自殺。李秀成乘勝率軍東徵蘇南，連戰連捷。李秀成指揮太平軍繼續東進，一直打到上海近郊。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_55" Term="chap1_55">聚集在上海的官僚、地主、買辦，非常驚恐。他們雇用美國人華爾組織洋槍隊，抗拒太平軍。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_53" Term="chap1_53">在進攻上海的戰役里，英法侵略軍也撕下「中立」偽裝，配合清軍襲擊太平軍。太平軍損失很大，退回蘇州。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_72" Term="chap1_default_72">　　正當太平軍同中外反動勢力在江浙激戰的時候，湘軍再次包圍安慶。陳玉成和湘軍鏖戰幾個月，未能擊退湘軍。後來，安慶陷落。陳玉成退守廬州。1862年，由於歹徒出賣，陳玉成被俘，不久，英勇就義。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_50" Term="chap1_50">　　1860年秋，清政府任命曾國藩為欽差大臣、兩江總督、督辦江南軍務。曾國藩決定全力奪取安慶。他在皖南祁門和皖北太湖設大營，造成夾擊態勢，又派他的弟弟曾國荃率領湘軍掘長壕圍困安慶。不久，安慶城裡糧食斷絕，湘軍用地雷轟塌北門城垣，蜂擁而入。太平軍將士兩萬多人全部壯烈戰死。清軍大肆屠殺三日。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_73" Term="chap1_default_73">　　太平天國的失敗　1862年春，清軍分路進攻太平軍，進而圍攻天京。由曾國藩坐鎮安慶統籌策應。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_52" Term="chap1_52">　　1861年冬，慈禧太后授權曾國藩統轄蘇、浙、皖、贛四省軍務。這樣，對付太平軍的前線清軍，全部歸曾國藩統一指揮。曾國藩派曾國荃率領湘軍主力，進攻天京；派李鴻章率領淮軍伙同英國人戈登指揮的「常勝軍」，進攻蘇州、常州；派左宗棠率領湘軍的一部，進攻浙江。</Udef_detail><Udef_detail RefId="chap1_54" Term="chap1_54">英法侵略者組織中外混合的反動武裝，協助左宗棠。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_56" Term="chap1_56">　　天京被圍，城內糧缺兵弱，將士食野草來充飢。1864年夏，洪秀全病逝。不久，湘軍攻破天京。太平軍將士同湘軍展開巷戰，寧肯戰死，決不投降。天京的陷落，標誌著太平天國運動的失敗。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_57" Term="chap1_57">　　太平天國失敗的原因：從主觀方面說，一是農民階級的局限性。他們提不出一個切合實際的革命綱領，廣大將士參加革命的目的井不明確，大多是迫於生計，希望改變貧窮的經濟地位；在定都天京以後，領導者封建特權思想膨脹，爭權奪利，貪圖享樂，結果斷送了革命前程。二是戰略上的失誤。偏師北伐，孤軍深入，犯了兵家之大忌。從客觀方面說，中外反動勢力勾結起來，聯合絞殺太平天國，這是中國歷史上任何一次農民戰爭不曾遇到過的新情況。太平天國的悲劇充分說明：由於受階級和時代的局限，農民階級不能領導中國革命取得勝利。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_74" Term="chap1_default_74">　　太平天國運動是中國近代史上規模巨大、波瀾壯闊的一次偉大的反封建反侵略的農民革命戰爭。它發生在鴉片戰爭以後一個新舊交替的時代里，時代賦予它新的內容和意義。太平天國的功績主要有：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_75" Term="chap1_default_75">　　一、加速了清王朝和整個封建制度的衰落與崩潰。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_76" Term="chap1_default_76">　　二、在反對封建主義的同時，又擔負起反對外來侵略的任務。對外國侵略者開展了大規模的武裝鬥爭，打破了西方侵略者把中國迅速殖民地化的企圖。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_77" Term="chap1_default_77">　　三、同中國以往的農民戰爭相比，在思想上、組織上，它都高出一籌，是幾千年來中國農民戰爭的最高峰，對後來中國人民反帝反封建的鬥爭有深遠影響。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_78" Term="chap1_default_78">　　四、太平大國的領袖還主張與各國通商貿易，後期又提出了第一個在中國發展資本主義的方案。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_58" Term="chap1_58">　　五、19世紀中葉，亞洲出現了第一次民族解放運動高潮。太平天國運動同波斯、印度尼西亞、印度等國人民的反殖民主義鬥爭，相互推動、相互影響，共同打擊了西方殖民主義者。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第6節＿太平天國後期的保衛戰</filename><doc_source>第1章＿第6節＿太平天國後期的保衛戰</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第1章＿第7節＿新思想的萌發 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap1_default_79" Term="chap1_default_79">　　新思想萌發的原因　鴉片戰爭以前，清朝統治者極力提倡程朱理學，殘酷壓制反清和進步的思想。乾嘉學派的一些讀書人，也只是埋首故紙堆，絕口不談政治。那時候，中國思想界「萬馬齊暗」，死氣沈沈。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_80" Term="chap1_default_80">　　隨著民族危機的出現和封建統治危機日益加深，龔自珍、林則徐、魏源等封建士大夫中的有識之士，覺察到空談義理，無法解決現實社會問題。他們開始面對社會現實，揭露腐敗現象，呼籲革除弊端，提倡「經世致用」，引導人們掙脫程朱理學的枷鎖。這就為「向西方學習」的新思想的萌發奠定了思想基礎。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_81" Term="chap1_default_81">　　在鴉片戰爭中，英國侵略者的船堅炮利，使一些愛國的知識分子從「天朝上國」的夢幻中驚醒了。他們開始拋棄虛驕自大的陳腐觀念，注目世界，探索新知，關心時局，尋求強國御侮之道。「向西方學習」的新思想萌發了。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_82" Term="chap1_default_82">　　新思想的萌發　林則徐在廣東主持禁煙期間，設立譯館，將「所得夷書，就地翻譯」，使廣東一時「海外圖說畢集」，成為中國人開眼看世界的窗口。當時他組織人編譯出的《各國律例》和《四洲志》，直接為抗英鬥爭服務，受到人們的重視。在鴉片戰爭期間，林則徐積極仿制西方戰船，還提出建設一支新式海軍的主張。林則徐是近代中國「開眼看世界」的第一人。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_83" Term="chap1_default_83">　　1839年7月，英國水手在九龍尖沙嘴酗酒行凶，打死村民。案發後，林則徐令英國駐華商務監督義律交出兇手，遭到拒絕。義律自行組織法庭，包庇凶犯，然後致函林則徐，妄稱自行處理罪犯是「按照本國之律例」。林則徐援引《各國律例》，揭穿了義律的謊言。義律理屈詞窮，林則徐維護了中國主權。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_84" Term="chap1_default_84">　　在鴉片戰爭中，林則徐設法購買英制大炮，又從美商手裡購買一艘英制商船，改造成一隻戰艦;接著又捐資仿制兩艘歐式雙桅戰艦。林則徐還蒐集、繪制了多種新式戰船圖樣交工匠研制。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_85" Term="chap1_default_85">　　魏源也是新思想的倡導者。他是林則徐的好友，受林則徐委託，根據《四洲志》等資料，編寫出《海國圖志》一書。書中闡述了作者「師夷長技以制夷」的思想。這一新思想，是主張利用外國先進科學技術武裝自己，以抵御外國的侵略，使國家走上富強的道路。《海國圖志》是當時介紹西方歷史地理最詳實的專著，對開闊人們的眼界，引導人們注意世界形勢，起了積極作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_86" Term="chap1_default_86">　　林則徐、魏源向西方學習的思想，啓迪著人們掙脫閉關鎖國的牢籠，面對現實，放眼寰球，去重新認識世界，探索救國之路。鴉片戰爭以後，出現了一批介紹世界知識的書籍，其中重要的有姚瑩的《康輶紀行》、徐繼畬的《瀛環志略》。此外，中國還出版了幾十種介紹西方軍器製造的書籍，湧現出一些研制新式兵器的專家。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_87" Term="chap1_default_87">　　《康輶紀行》，是姚瑩在西南各地進行實地考察後寫成的。這部書對英法歷史，英俄和英印關係，以及印度、尼泊爾、錫金入藏交通要道，都有所闡述。書中尤其注意研究我國西藏地區的情況，揭露英國侵略西藏的野心，建議清政府注意提防。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_88" Term="chap1_default_88">　　徐繼畬撰寫的《瀛環志略》，以圖為綱，後綴解詞，橫向分歷史、地理兩大毋系統，縱向分地形、地理、政治、軍事、風俗等子系統；各系統交貫相連，詳細、完整地介紹了世界各國的史地情況。這部書對開闊中國人的視野，瞭解西方的政治制度，衝破封建思想樊籠，起了一定的作用。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_89" Term="chap1_default_89">　　林則徐、魏源等人都是地主階級開明知識分子，因此，他們的思想一方面帶有鮮明的時代變化的印記；一方面又保留著濃重的封建綱常色彩。這就是那個時代新思想的特點。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_90" Term="chap1_default_90">　　具有資本主義性質的《資政新篇》　1859年冬，洪仁玕為振興太平天國，提出了一個改革內政和建設國家的新方案——《資政新篇》。《資政新篇》的主要內容包括以下幾個方面：</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_91" Term="chap1_default_91">　　政治方面，主張統一政令，以法治國；各省設新聞官，聽取社會輿論；設投票箱，由公眾選舉官吏。///　　經濟方面，主張學習西方，發展工商業，獎勵技術發明，興辦保險事業等。///　　文教方面，反對迷信，提倡興辦新式學校、醫院和慈善機構；嚴禁買賣人口和吸食鴉片。///　　外交方面，主張同外國自由通商，交流文化，平等往來，但不准外國干涉中國內政。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap1_default_92" Term="chap1_default_92">　　《資政新篇》得到洪秀全的贊同。它具有鮮明的資本主義色彩，是先進的中國人最早提出的在中國發展資本主義的方案，集中反映了當時先進的中國人向西方尋找真理和探索救國救民道路的迫切願望。但是，《資政新篇》不是農民革命實踐的產物，沒有反映農民當時最迫切的願望和要求，所以，它根本沒有實行。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第1章＿第7節＿新思想的萌發 </filename><doc_source>第1章＿第7節＿新思想的萌發 </doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第2章＿中國資本主義的產生、發展和半殖民地半封建社會的形成"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_1" Term="chap2_default_1">　　19世紀60年代，歐洲經濟繼續高漲。列強採取一致的侵華步調，進一步打開中國市場。那時候，洋務派在清政府中佔據重要地位。中外反動勢力公開勾結，共同鎮壓人民革命，出現了暫時「和好」的局面。列強用外交詐騙代替武力侵略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_2" Term="chap2_default_2">　　外國經濟侵略的擴大，導致中國封建經濟進一步解體。中國資本主義產生了。在半殖民地半封建的中國，資本主義不可能走上獨立發展的道路。但新的經濟因素和新的階級力量，對封建生產關係和政治制度的瓦解作用日益加強。從70年代起，日本和德國迅速崛起。列強對中國四鄰和邊疆各地交相侵逼。中國邊疆地區出現了危機。19世紀末到20世紀初，世界資本主義進入帝國主義階段。列強爭奪世界霸權、分割世界殖民地的鬥爭空前激烈。清政府的腐朽無能，在甲午中日戰爭中暴露無遺。這更助長了列強的貪欲。它們掀起了瓜分中國的狂潮。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_3" Term="chap2_default_3">　　面臨亡國滅種的大禍，中國資產階級維新派發動變法運動；中國農民階級掀起義和團反帝愛國運動。他們的努力雖然都失敗了，但卻粉碎了列強瓜分、滅亡中國的夢想。《辛醜條約》的簽訂，標誌著中國半殖民地半封建社會的形成。清政府完全成了列強統治中國的工具。</Udef_default_anchor></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿中國資本主義的產生、發展和半殖民地半封建社會的形成</filename><doc_source>第2章＿中國資本主義的產生、發展和半殖民地半封建社會的形成</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第2章＿第1節＿清朝政局的變動"><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_4" Term="chap2_default_4">　　總理衙門的設立　鴉片戰爭以前，清朝自詡為「天朝上國」，視其他國家為蠻夷，對外關係只講「藩屬朝貢」，因而無需常設的外交機構，只由禮部和理藩院分管一部分具有外交性質的事務。鴉片戰爭以後，清朝被迫設立「五口通商大臣」，駐廣州，專門辦理對外交涉事宜，由兩廣總督兼職。後來，五口通商大臣移駐上海，改由兩江總督兼職。第二次鴉片戰爭以後，清朝又被迫設立「三口通商大臣」，駐天津，由直隸總督兼職。通商口岸增多和外國公使進京，衝擊著清朝統治者的華夷觀念。西方列強也不甘心以「外夷」身分同清朝打交道，強烈要求清朝設立專門的外交機構。在這種情況下，咸豐帝不得不批准奕訢等人的奏請，設立總理衙門。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_2" Term="chap2_2">　　1861年初，清朝設立總理各國事務衙門，通稱「總理衙門」，簡稱「總署」。它是主管外交、通商及其他洋務事宜的中央機構，地位高於六部，由奕訢充當辦事大臣。總理衙門下設英國、法國、俄國、美國、海防五股。同文館和海關總稅務司署是其附屬機構。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_5" Term="chap2_default_5">　　總理衙門是中國近代第一個常設的外交機構。它加強了清朝同外國的聯繫，但更有利於列強控制清朝的內政外交，是清朝中央機構開始半殖民地化的標誌。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_6" Term="chap2_default_6">　　辛酉政變和「借師助剿」　《北京條約》簽訂以後，英法聯軍退出北京。奕訢等人對侵略者產生了幻想。他們向咸豐帝報告：「該夷並不利我土地人民，猶可以信義籠絡」，主張同侵略者妥協和好。但是，咸豐帝及其親信載垣、肅順等頑固守舊大臣對侵略者依然懷有疑懼心理，反對奕訢等人的意見。侵略者抱怨說：只要朝廷不在北京，載垣、肅順等人繼續執政，就不能說清政府已經屢行了條約。這樣，在對待侵略者的態度上，清朝統治集團內部產生分歧，形成兩派。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_7" Term="chap2_default_7">　　1861年秋，咸豐帝病死在承德，六歲的皇太子載淳繼位，載坦、肅順等八位大巨輔政。載淳的生毋慈禧太后想借皇帝年幼之機，奪取清朝最高統治權。她指使親信奏請皇大後「垂簾聽政」。結果被輔政大臣以「本朝無皇太后垂簾故事」駁回。不久，奕訢到承德弔喪。慈禧太后單獨召見奕訢，密謀除掉輔政大臣。奕訢提出：辦此事非還京城不可。慈禧太后擔心列強反時，奕訢保證「外國無異議」。慈禧太后遂下定決心發動政變。她命奕訢先回京準備，然後故意把護衛咸豐帝靈柩回京的重任交給輔政大臣的核心人物肅順，而讓另外七位輔政大臣隨她一道回京。慈禧太后一到北京，就下令逮捕輔政大臣，並將肅順等三人處死，其餘罷免。接著，慈禧太后宣佈垂簾聽政，制定年號為「同治」，載淳就是同治帝。她任命奕訢為議政王。1861年是農歷辛酉年，所以這次政變稱為「辛酉政變」。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap1_53" Term="chap1_53">　　當太平天國運動以摧枯拉朽之勢，席捲中國東南半壁河山的時候，列強紛紛宣佈「中立」，作為投機觀望的權宜之計。太平天國堅持獨立、自主、平等的外交政策，一再拒絕列強的無理要求。列強逐漸丟棄了「中立」的偽裝。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_54" Term="chap1_54">　　《北京條約》簽字以後，法俄兩國公使迫不及待地向奕訢表示願意協助清朝對付太平軍。以辛酉政變為契機，中外反動勢力開始走上公開勾結的道路。1862年初，清政府決定向英法兩國「借師助剿」。英法兩國立即宣佈放棄「中立」，「幫助官軍」。接著，中外反動勢力共同策劃成立了上海會防局；還籌劃擴充洋槍隊，聯合鎮壓太平天國。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap1_58" Term="chap1_58">　　漢族官僚勢力的擴大　倚重滿族官員是清朝的既定方針。太平天國運動爆發以後，滿族官員和八旗軍隊因腐化墮落喪失了戰鬥力，被太平軍打得落花流水。清廷轉而鼓勵地方辦團練，鎮壓太平軍。漢族官員有四五十人被任命為團練大臣。從此，漢族官僚開始掌握武裝。曾國藩的湘軍、李鴻章的淮軍、左宗棠的楚軍，在漢族地主武裝中勢力最大。他們自招兵將，自籌糧餉，兵歸將有，層層效忠，形成獨立的軍事體系，成為能同太平軍對抗的主要力量。慈禧太后要想鞏固統治地位，不得不倚重漢族官僚曾國藩、李鴻章、左宗棠等人。另外，曾國藩等漢族官僚管轄的地區，不僅是太平天國活動的重要地區，而且也是外國侵略勢力深入的地區。在共同對付人民革命的基礎上，曾國藩等漢族官僚和外國侵略者迅速勾結起來。這些漢族官僚有外國侵略者撐腰，慈禧太后自然不敢輕視。這樣，漢族官僚的勢力在清政府中擴大了。1860年，曾國藩任兩江總督。第二年冬，慈禧太后讓曾國藩節制蘇、浙、皖、贛四省軍務。曾國藩所舉薦的沈葆楨、左宗棠、李鴻章等人，都擔任了巡撫。曾國藩在日記里興奮地寫道：朝廷給予這樣特殊的恩惠，「近世所罕見也」。同光年間，漢族督撫數量增加，滿族督撫數量減少。這說明，漢族官僚在清改府中所起的作用越來越重要。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第1節＿清朝政局的變動</filename><doc_source>第2章＿第1節＿清朝政局的變動</doc_source><corpus>細節</corpus></document><document filename="第2章＿第2節＿洋務運動 "><doc_content><Paragraph><Udef_default_anchor RefId="chap2_default_8" Term="chap2_default_8">　　洋務派與頑固派　第二次鴉片戰爭以後，面對如何解決內憂外患的問題，清政府內部出現了洋務派和頑固派。洋務派在中央以恭親王奕訢為代表，在地方以曾國藩、李鴻章、左宗棠、張之洞為代表。他們在跟外國侵略者交涉和鎮壓人民起義過程中，認識到列強船堅炮利，技術精良，主張利用西方先進科學技術來維護清朝統治。頑固派以大學士倭仁為代表。他們因循守舊、盲目排外，仇視一切外洋事物，主張原封不動地維護清朝統治。這兩派互相攻擊，展開了激烈的爭辯。慈禧太后認為，在內外交困的形勢下，要保護清朝的統治地位，必須依靠擁有實力並得到外國侵略者賞識的洋務派。所以她採取了暫時支持洋務派的策略。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_9" Term="chap2_default_9">　　以大學士倭仁為首的頑固派，高唱「立國之道，尚禮義不尚權謀，根本之圖，在人心不在技藝」，主張「以忠信為甲冑，禮義為乾櫓」，抵御外侮。他們攻擊洋務派學習西方先進生產技術是「以夷變夏」，要毀棄中國封建專制統治和封建倫理道德。洋務派說倭仁「陳義甚高，持論甚正」，然而，「以禮義為乾櫓，以忠信為甲冑，無益於自強實際。二三十年來，中外臣僚正由於未得制敵之要，徒以空言塞責，以致釀成庚申之變」。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_1" Term="chap2_1">　　洋務運動的興起和發展　總理衙門是推動洋務運動的中央機構。但洋務派的勢力主要不在清朝中央，而是在掌握地方實權的總督和巡撫方面。他們從19世紀60年代到90年代，掀起了一場名為「師夷長技以自強」的洋務運動。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_3" Term="chap2_3">　　洋務運動前期，洋務派以「自強」為旗號，採用西方先進生產技術，創辦了一批近代軍事工業。比較重要的有曾國藩創設的安慶內軍械所，李鴻章成立的江南製造總局，左宗棠開辦的福州船政局和滿洲貴族崇厚經營的天津機器製造局。</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_10" Term="chap2_default_10">　　江南製造總局有兩千多工人，設備齊全，分工細緻。總局下設有機器、木工、鑄造、熟鐵、槍炮、火藥、子彈、炮彈、水雷、煉鋼等分局，並設有翻譯館、機械學堂、操炮學堂等新式學校。1892年，江南製造總局用自煉鋼材仿制的毛瑟槍，趕上了德國新毛瑟槍的水平；還仿製成功歐洲新式火炮。1895年，它製造的無煙火藥達到世界水平。但是，江南製造總局是官辦的，經費由清政府調撥，產品由清政府分配給軍隊使用。因此，它的生產不計算成本，不考慮經濟效益，缺乏發展的動力。江南製造總局的管理機構是封建衙門式的，大權操縱在封建官僚手裡。他們用管理軍隊的辦法約束工人，壓迫工人，挫傷了工人的生產積極性，又不重視工藝技術的改進，也影響了產品質量。如生產的炮彈銅箍不合格，戰時需用銼刀加工後才能填裝，減慢了發射速度，使北洋海軍在戰鬥中深受其害。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_11" Term="chap2_default_11">　　福州船政局起初聘請洋匠，但洋匠受雇期間，挾技居奇，唯利足圖。1874年，福州船政局辭退全部洋匠。後來，遇到新工藝時，也只是暫時雇用少數洋匠。1888年由中國工匠獨立製成的鐵甲艦「平遠」號，性能不亞於北洋艦隊從外國鈎買的「遠」字號戰艦。甲午海戰中，「平遠」號一炮擊中日軍旗艦「松島」號水雷室，震驚敵艦。</Udef_default_anchor>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_12" Term="chap2_default_12">　　清政府見近代軍事工業都掌握在漢族官僚手中，害怕造成「外重內輕」的局面，1867年決定由滿族官僚崇厚籌辦天津機器製造局。崇厚不懂洋務，委託英國人密妥士總管，籌備了三四年，耗資不少，但進展不大。後來，李鴻章接管天津機器製造局，辭退密妥士，進行整頓。到80年代初，天津機器製造局成為北方的「洋務」中心。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_9" Term="chap2_9">　　洋務運動後期，為解決軍事工業資金、燃料、運輸等方面的困難，洋務派打出「求富」的旗號，興辦了一批近代民用工業，以輔助軍事工業。規模較大的有李鴻章在上海開辦的輪船招商局和在天津設立的開平煤礦，張之洞在湖北設立的漢陽鐵廠和湖北織佈局等。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_6" Term="chap2_6">　　輪船招商局成立時只有3艘輪船，到1877年收買美國旗昌輪船公司以後，擁有輪船三十多艘，形成一支實力較強的商船隊。輪船招商局長期使用大量低息、緩息，甚至免息的官款，使自身發展起來。1873年至1893年，它獲利白銀達六百多萬兩，但大都歸入李鴻章等人的私囊。李鴻章死後留下四千多萬兩白銀的遺產，致使民間有「宰相合肥天下瘦」的說法。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_7" Term="chap2_7">　　開平煤礦產的煤，除供應國內各局以外，還投放市場。煤的質量優良，價格便宜，很快打開銷路，並逐漸取代了洋煤在天津市場的地位。1900年，英國霸佔了開平煤礦。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_8" Term="chap2_8">　　漢陽鐵廠包括大小十個分廠，有兩座煉鐵高爐，兩座煉鋼轉護，一座平爐及軋制鐵軌的設備等，雇用工人三千多名。盧漢鐵路的鐵軌就是這個廠生產的。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_4" Term="chap2_4">　　從19世紀70年代中期，洋務派開始籌劃海防，提出十年內建成幾支海軍的倡議，重要艦船向英德兩國購買，部分船隻由福州船政局和江南製造總局建造。到80年代中期，洋務派初步建成北洋、南洋和福建三支海軍。清政府成立了海軍衙門。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_5" Term="chap2_5">　　北洋海軍實力最為雄厚。1888年，北洋艦隊正式組成，擁有軍艦二十五艘，官兵四千多人，由淮軍將領丁汝昌任海軍提督。與此同時，旅順口和威海衛兩個海軍基地竣工，整個北洋海防體系的建設宣告完成。李鴻章得意地說：北洋海軍「聲勢已壯......入可以駐守遼渤，出可以援應他處，輔以各炮台陸軍駐守，良足拱衛京畿。」</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_10" Term="chap2_10">　　為了適應洋務運動需要，洋務派先後創辦了三十多所新式學校，培養翻譯、軍事和科技人才；又選送了幾批留學生、進修生，出國深造。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_11" Term="chap2_11">　　1872年至1875年，清政府每年派30名幼童赴美國留學。這些留美學生回來後，絕大多數人熱心報國，成為棟梁之才。如詹天佑成為著名鐵路工程師，主持修建了京張鐵路；鄺榮光成為著名採礦工程師，發現了湘潭煤礦；唐國安成為著名教育家，曾任清華學堂校長。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_12" Term="chap2_12">　　洋務運動的破產　清政府在甲午中日戰爭中的慘敗，宣告了標榜「自強」、「求富」的洋務運動的破產。其主要原因有以下幾點：</Udef_detail>

<Udef_default_anchor RefId="chap2_default_13" Term="chap2_default_13">　　一、西方列強並不希望中國富強，它們不會讓中國掌握真正的先進技術；聘請的一些洋匠利用中國官員不懂技術，進行敲詐勒索，謀取私利，使企業難以發展。</Udef_default_anchor>

<Udef_detail RefId="chap2_14" Term="chap2_14">　　二、清政府內部的頑固派，仇視一切洋務，百般阻撓和破壞，使洋務運動步履維艱。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_15" Term="chap2_15">　　三、整個洋務運動，在中央缺乏一個健全、有力的領導核心，僅憑地方上幾個熱心洋務的總督、巡撫去搞，力量既分散，又有限，難成大業。</Udef_detail>

<Udef_detail RefId="chap2_13" Term="chap2_13">　　四、洋務派企圖靠單純引進西方的先進技術和設價，而不徹底變革封建制度就讓國家富強起來，這是導致洋務運動失敗的根本原因。</Udef_detail></Paragraph></doc_content><filename>第2章＿第2節＿洋務運動 </filename><doc_source>第2章＿第2節＿洋務運動 </doc_source><corpus>細節</corpus></document></documents></ThdlPrototypeExport>